紫竹林顓愚衡和尚語錄卷第二

住南康府同安寺嗣法門人正印重編

法語

示桂輪洪禪人

夫出家者乃超塵離俗解脫法門也近代以來多見出家兒不捨鄉土結菴營產而樁橛之雖聞名山及善知識如風過樹設有作意又不能解離樁橛或有能移一二步地依舊被他牽繫回來如是出家者不知與俗何異惜哉又有一等出家不求明師指示朋於愚黨南遊普陀北走清涼徒悅耳目苟趁衣食比前樁橛者尤可厭也大抵出家一事甚是難言非徒離俗室削俗髮為出家要知五蘊四大是家放下五蘊四大是真出家乃至六根六塵十二處十八界百八煩惱六十二見是家超此方名出家又復四諦十二緣六度萬行菩提涅槃總之世出世法有一纖毫許放之於心即名染污即名繫縛即是居家若世出世法一切淨盡不即不離方是究竟出家是大解脫人果能如是雖不離俗土周遍十方而在家即出家也或不解此任從走遍天下名山見過天下善知識徒費草鞋錢乃至有神通妙用一念能游四天下若有一法當情即名家繫而出家行腳之士可不慎哉桂輪洪禪人本衡陽人出家於潭州茶陵雲谷菴戊午春偕一二侶謁予邵陵五臺菴中執勤三載頗知急緩有才有量可為叢林幹蠱但於向上事不曾見一言請益予多疾亦不能鉤餌一日辭予朝禮名山予謂山不在高有賢則名水不在深有龍則靈子今朝山必須務求山中主人決擇大事不然空視頑石虛靈谷響思之何益然名山必有所以名而名也子莫效尋常流輩徒趨衣食雖走遍名山而不得名山之受用不知名山孤負游者不知游者孤負名山良可慨也子今一去登山思高涉水思明見賢思齊此雖非向上行腳較之飯袋子猶稍可也昔洞山解夏云秋初夏末水冷草枯弟兄向甚麼處去直須向萬里無寸草處去始得後有僧舉似石霜霜云出門便是草漫漫地又云直道不出門亦是草漫漫地於此透過方是真行腳人荊棘林中便能放身穩臥月明簾外撒手便行觀音文殊只在眉睫眼上普陀清涼不離拄杖頭邊可謂真到名山真見山中主人則不負病夫所囑也思之思之。

示脩悟禪人

古人每每有禪律性相相忌者豈古人見諦不明有人我是非哉但為激勵初心耳如佛說法讚法華則忘楞嚴讚楞嚴則忘法華豈佛一口之談而有彼此今諸方不達古人之意實作是非分別曾不思禪律性相皆佛一語身一法身也禪若無律必落狂見律若無禪必墮執著蔓延至于天魔外道終不能覺者有之性是相之根本相是性之枝葉非根本無以生枝葉非枝葉何以見根本是則禪乃律之禪相乃性之相性相融通名之曰佛如身心和合名之曰人離身則心為幽識離心則身成死屍身心各離既不名人而性相不融又豈名佛哉首楞嚴經云理則頓悟乘悟屏消事非頓除因次第盡此禪律性相修悟不可偏廢佛語為明證也又先悟後修其修為真修先修後悟其悟為證悟而禪律相因益明矣禪人既受此稱當實踐之。

示惟心禪人

唯心慧禪人楚雲陽劉氏子襁褓時相師占曰此兒出家則可在家難養父母驚憐至六歲送本郡栖雲菴水天運和尚為童行沙彌萬曆壬子秋病僧為湛公接至雲陽結冬彼時禪人方十一歲亦從其席為堂中行者因識之見其眼光口利嘗私語湛公曰此子他日欲成大器至甲寅春病僧為舊識接過邵陵結茆雙清磯後以調理病軀為事不覺臥疾澬江一十五年每聞禪人肯修學禁足持誦精進不群常懷之崇禎改元戊辰秋禪人至一見觀其音聲相貌語默動靜較之昔時儼若未識私喜曰書云後生可畏聖言有證矣於向上一事猶疑之亦不忍置之由是病僧念其才器可尚因留之禪人固辭之曰父母有病師長有命不能久侍和尚巾瓶余雖不喜違我之意極喜禪人侍父母師長之誠在流輩中亦甚希有真孝行之僧觀禪人此一孝念大似金剛床子八風不能搖動是以佛成道日集眾為證盟與授具足戒事訖將歸復謂禪人曰子孝行心切持戒心切曰孝行持戒俱切曰何為二心俱切曰父母必要孝戒行必要持病僧曰子將孝與戒為兩橛耶豈不聞梵網經云孝名為戒是則孝外無戒戒外無孝諸佛諸祖古今聖賢皆不外此孝道一事但有染淨深淺理事差別耳所以一切律師持此一事一切法師講此一事一切禪師發揚此一事從古至今天下老和尚雄機大辯棒喝交馳呵佛罵祖揚眉豎目種種變通唯此一事別無奇特子脫信不及但看寶鏡三昧云臣奉於君子順於父不順非孝不奉非輔此是曹洞宗之密印病僧雖不是曹洞兒孫因此語有義理可入為子言之若是吾臨濟本色宗師見子者般舉止正好與一頓痛棒打出去始得此一孝道達于古今通乎上下充滿法界使見者聞者稍有些血性不無小益子持此一念不移去因緣時節到來決然了當便能撒手懸巖縱橫自在到者時節父母恩師長恩諸佛諸祖恩大地眾生恩一時報足亦不孤病僧今日饒舌一二惜予老病切身子之發用時想不能見可勉可勉。

示音迪剃髮弟子

音迪字無覺永陽文氏子幼禮大海禪師受優婆塞戒同心持袁公結上蓮社專心淨業於壬戌春持袁公書來乞病僧薙髮是年四月八日大眾羯磨與其披剃於向上事不能領荷禮誦頗精勤病僧為風疾所撓一十四載時常要人按摩一日迪為病僧撮背曰音迪事和尚三年矣只是者等個嘴臉無一些進益欲行腳去不知可否病僧但曰行腳是最玅事但莫昧此嘴臉則不孤負病僧一日回鄉省親拈香請益病僧曰子先日言事病僧三年只是者個嘴臉子還識此嘴臉麼子若識此嘴臉則知病僧不孤子侍立三年若不識此嘴臉則子孤病僧多矣子欲去諸方想別求一嘴臉耶若不別求在病僧左右定不孤負子之殷勤子去諸方若保得此嘴臉他日見病僧有分若換個神頭鬼臉那時再見病僧難矣豈不見有僧問曹山諸佛未出世時如何曹山曰曹山不如僧又問出世後如何曹山曰不如曹山子會曹山此二轉語則知病僧之言不汝欺也病僧雖無諸方善知識鉗鎚亦不解魔昧人家男女不能與人減一毫不能與人增一毫但隨分具足子初來時人謂子是俗相病僧不知子何處是俗相今子歸人謂子是僧相病僧亦不識子何處是僧相子信得及來去果無二相識此無二相便是子自己本來嘴臉者個嘴臉三世諸佛不能為汝增減病僧豈能為子增減無怪子言在此三年無一些進益亦無怪病僧不能與子進益子若不昧此嘴臉隨子換出神頭鬼臉菩薩嘴臉如來嘴臉及人王宰官白衣居士有形無形有想無想於一塵中現無量身於一一身現無量頭無量手眼於者個嘴臉一毫不能動便能竿木隨身逢場作戲可謂百尺竿頭重進步十方世界現全身則知山河大地草木叢林十方如來一切有情只是者個嘴臉子去諸方萬里之外者個嘴臉不曾離病僧左右子日日在病僧座側者個嘴臉亦不曾違背諸方知識子果能如是會得則不負父母生汝身袁公指汝出家病僧與汝祝髮十方諸佛恩師長父母恩國王檀越一切有情之恩一時報足子知報恩處麼左右只是者個音迪信之信之。

示慧心照禪人

慧心禪人乃湖北沔陽張氏子幼多疾父母送於荊之監利因果寺出家依師住十六年辭師行腳初至南嶽遍參隱者尋過邵陵五臺庵歸堂讀誦楞嚴期三年辭去至廬陵大覺庵從麗中法師習聽法華楞嚴諸品教法後至匡山從接愚法師習淨三載於向上一事猶未了然甲子冬復造邵陵求病僧印證探其胸中所見皆尋常知見之習全不曾在自己腳跟下照管病僧策之曰佛法固是要學若不會用則與不學等也教中學般若宗門中用般若所以能照世出世間一切凡聖境界當體全空一法不立故能左右逢源縱橫自在不被生死涅槃之所惑動便能拈弄佛祖不被佛祖之所拈弄古人如是解脫自在總只是學而會用子今徒記取玄言玅語說得頑石點頭於自己分上全沒交涉如是知見如紙糊燈籠不敢觸著無一些力量豈能衝風抵浪呵佛罵祖哉子若肯究竟此事不難如草必有根見草尋根何難之有人為萬物最靈豈無根本將自己身心排放面前看他在甚麼處安立身從何來終歸何所心從何有終成何物看來看去忽然看破方知此事不從人得那時不但無身心可得盡虛空界無芥子許佛法知見而與子作障礙盡十方界是自己個面孔隨自己開也好合也好將三十二相作乾屎橛也好將乾屎橛作三十二相也好豈不暢快平生而知見又奚能作障礙者哉子果能到此田地方信自己可名性照真是慧心原如來藏中有遍照法界義有大智慧光明義此是自性具足不屬脩證如是智照子縱不照管他他亦不失但不得受用子能決志檢點身心是甚麼物甕裏必不能走了鱉勉之。

示興化乘子

乘子號興化古潭州攸邑楊氏子生而穎異相師占之此兒清拔不凡恐不宜居俗室父母疑之年六歲送之本邑高橋山黃龍庵禮玅玄通和尚為受業師其師先十年前有方外一病頭陀投師養病其師殷勤給事湯藥期三年病乃愈其病頭陀感師三年之中溫涼調養隨喚隨應隨欲隨與無少倦色乃向其師曰蒙師再造之慈無一可報捨此身後願與師作一弟子是我本意也其師曰汝疾幸瘳何言及此病頭陀曰此意決然但俟再來耳其病頭陀禮辭師去走南海天台僅一載有餘復來見師淚下如雨曰此身幾不能見師此一來特了前願身微微有恙未幾告其師曰吾身欲捨去再來事師師曰以何為證曰向後師得弟子七歲能書法華經即我再來言訖寂如蟬蛻其師與之剃削澡浴茶毘後將骨石埋於本山中其楊氏送兒禮師之時師問此兒生庚有幾父母如實報之其師私謂此兒生日正當前病頭陀之去日疑是前之病頭陀此兒愛樂筆墨七歲時模書法華經一部益信實前病頭陀有證矣從此合庵清眾皆新目保重其師延有名德先生教之其飲食衣服諸有所需皆師自造自與不假他人此兒年十歲自知好學能書能詩內外典籍過目能誦至十五歲其師率之同謁三昧大師受沙彌戒未三載其師得疾甚篤囑此子曰吾疾不能瘳矣吾去後當前進尋明眼知識究竟大事甚勿滯此復囑一弟子名法弘曰汝當終身隨事師兄即承事我也弘唯唯應諾其師言此即化去此子悲慟師之恩顧悶絕幾不返幸再甦而周師之後事事竣厭庵皆俗務乃憶師之遺囑束裝行李丁卯春造邵陽謁予五臺庵中時弘與之影響也病僧見此子形儀端肅語音清亮識為法門良器不與眾視之一日此子向病僧具陳出家始末極念受業恩深難報病僧曰既知師恩難報子作麼生報此子曰乘參學發明大事願效阿難尊者發願將此深心奉塵剎是則名為報佛恩將報佛恩心奉報師恩可否病僧曰出家兒發言吐語要自有筋力始得豈可拾他人涕唾當自己心髓耶此子曰依和尚明教如何得報本師恩去病僧曰但要子真實見到行到不可徒以語言為事子今不必效他人開如是口且就本師自己分上作一報恩事更見親切此子曰乘不知求和尚指示病僧曰汝師身後茶毘耶棺槨耶曰茶毘病僧曰壙耶塔耶曰壙曰何不與師造一無縫塔令師受用不盡乃見子之真孝也此。

子曰不知此塔作麼生造病僧曰子但十二時中追尋本師即今在甚麼處安身立命若尋著汝師安身立命處子自知造無縫塔則不勞病僧饒舌此子唯唯辭退三日後自詣病僧榻前曰前承和尚指示無縫塔今已造成呈似和尚不知可合和尚樣否若依某甲見處此塔不用造作但將身心世界若佛若魔迷悟去來染淨生死一切名相觀之如幻如化本無所有畢竟空寂其無縫塔自然現前孤迥迥圓陀陀究竟堅固不可破壞堪與本師受用不盡病僧曰此與爾師有何交涉曰從此不生不死去病僧曰未也曰無彼無此去病僧曰未也曰見一切人即見本師病僧曰子但看一念孝心在甚麼處可以不昧師恩此子曰乘從此以去與本師永無遠離分病僧曰是則是子前來說若論此塔不用造作今已造作三日秖造作得不遠離三字只當的個塔基尚欠工夫在此子曰不遠離三字早是縫罅再要施工即七花八裂去也病僧曰任爾七花八裂總動他不著此子休去日夜提撕語默無廢是秋子歸高橋明春復來登壇受具圓菩薩大戒一日請益病僧曰子先日為師造無縫塔至今不聞消息何如此子曰若可通消息即縫罅也病僧曰不然子豈不聞無手人能行拳無舌人能語無縫處正好通消息豈可作無用如如耶若論此事就到無縫罅處還是依通猶是外服更有貼體汗衫直須脫卻若去此貼體汗衫方見本來面目此猶是百尺竿頭事須知百尺竿頭還要進步始得不然命根終是未斷所以古人云撒手懸崖處分身萬象中方有少分相應總之此事萬一不得坐住愈進愈遠愈剝愈光剝得無可剝處皮毛骨髓淨盡無餘方是脫體無依便能將十方世界大地眾生諸佛諸祖捏聚成團放開萬別吞吐自由縱橫無礙縱到恁麼田地還要在病僧手裏驗過始得珍重珍重。

示真覺受禪人

從上諸佛諸祖皆言出家兒但提向上一事但不知向上何事也若以出生死為向上此屬修證邊事何以言向上若以本無生死為向上此事不關迷悟真俗有情無情咸皆具足出家又何為哉此事若不分曉碌碌衣食思之何益此事又且置即今出家兒每每言為求出生死又不知將何物出生死若以身出生死從古至今一切聖凡誰能色身常住若以心出生死此能知能覺之心是生死本元無自性何能出生死若謂有常住真心本無生死既本無生死何假修為設雖本無生死非修證莫能顯現既本無生死顯現何得不顯現何失既無得失又求顯現何為此事不明出家何益雖是語默動靜人事往來即如無主孤魂相似自己本命元辰不知杳杳冥冥逐物流轉業盡報終命光遷謝那時還是出生死耶不是出生死耶此又且置即今日用間今日早起如是穿衣喫飯放屎屙尿迎賓待客禮幾拜佛誦幾行經困來打幾個瞌睡明日早起來還是者些衣食茹退還是者些賓客禮誦有何新鮮有何增益試將禮誦為出生死耶待賓客為出生死耶以穿衣喫飯為出生死耶以放屎屙尿為出生死耶諦審日用此數事外畢竟以何行出生死若此數事外別無一行可舉者每日人前言向上言出生死即是無慚人不唯欺人實自欺了也若謂別有念佛參話頭工夫以為超越者究竟到頭與未念佛未參話頭者有何差別試參看病筆略語此。

示罕鳴雷座主

古德云大音希聲大器晚成蓋朝夕亂鳴旦暮可成皆小音小器也漂海之舶必假千工方成一成皆任重致遠雷霆之聲未見常鳴一鳴能驚人悚物然海舶乃無常之物必久成而後有大用雷音亦生滅之法音罕鳴而後則遍聞其螢火之光秋蟲之響豈足以較哉試看三千大千世界器之大者也成住壞空皆經二十小劫又觀無上正等正覺名之大者也從因至果皆滿三無數劫是則速成決非大器大音亦不輕鳴實矣世之九流小技以成名者尚非一時一日之功而況出世大道無上真乘豈能造次而成耶自古禪律講諸大宗師有得之難者有得之易者難乃易之因易乃難之果未有難而不至于易未有易而不從難來古人一時難易雖殊其見真行重均也近代出家兒不務古人實德實見徒販虛名從禪者眉毛眼睫上都是禪唯恐人不知是禪師從講者眉目眼睫上都是講唯恐人不知是講師從律者眉毛眼睫上都是律唯恐人不知是律師求其實禪實講實律如古人者未識其有幾非謂全無但希見希聞也罕鳴上座金臺李氏子十一歲從本京觀音庵和尚剃落二十歲從慈慧玉庵大法師聽習經論復參證於蘊璞座主後從少林心月和尚入室主講四五座從席者若干得法者亦眾崇禎元年杖履南詢明年春從南嶽過邵陵訊病僧五臺庵中盤桓久之語默舉止曾無一些滲漏喜其為祗桓大樹與天下人歇的陰涼因勘問向上事似曾未踏著病僧曰公講盡一代藏教帝釋雨華此事未明皆夢語耳公肯於此事上用心亦不甚難如拔草木之根惟恐其不用力用力必得如今參禪人不向自己腳跟下追尋根蒂返向冊子上他人口角邊覓話頭此等作用未免向外馳求之失肯將參話頭工夫著力在自己身心上尋覓更見著力更見切實大抵此事若明不是新得未明亦非久失但在人極力承當便能頓超佛地到此田地看他人參話頭起疑情不若弄影忘形耳上座於此事透過可謂是真法師雷音一震大地驚聞獅吼一音百獸腦裂不即文字不離文字弘無礙之辯才不立一法不捨一法施無邊之玅用如是廣大自在甚深三昧本來具足但能放下一切圓備所以古人云撒手懸巖處分身萬象中上座可不勉歟。

示自如定門人

子諱寂定寂者理也定者行也證入寂常之理安住不移故曰寂定寂之一字子知之乎試檢點看內之根身外之器界若善若惡若染若淨若聖若凡若空若有何者是寂即一切法既不是寂離一切法是寂耶若將一切法認以為寂此是心對之境非本然自性之寂也楞嚴會上如來與阿難指示寂常玅性從淺至深從微至玅初借境顯見性寂曰手有開合見無舒卷聖凡淨穢依報皆境也次借根顯見性寂曰頭有動搖見無所動聖凡染淨正報皆根也是一切聖凡依正客塵邊事惟見性寂然此雖示寂常尚有根境對待非寂也又會五陰六入十二處十八界皆如來藏玅真如性以顯事事法法皆一寂常玅性此猶未也方即水即波即動即寂未得愈動愈寂愈寂愈動一寂一切寂一動一切動又一動一切寂一寂一切動全寂而動全動而寂必至後圓會七大清淨本然周遍法界離一切法即一切相離即離非是即非即方是究竟堅固大寂滅定此是諸佛究竟受用處究竟指示處子造寂至此即與諸佛同一法身即與諸佛同一鼻孔諸佛即子入大涅槃子即諸佛轉大法輪無二無二分無別無斷故一切世間天魔外道凡夫小乘以所知心莫能測度用世語言皆不能入子到此田地豈不是一沒量大人哉可以代佛大獅子吼也病僧如是說寂皆是依通境界未出意識分齊總是者邊事與本來面目自性寂常猶未相應在如何得與本自寂常相應去咦鳥道玄關恁麼去那邊原不許人行珍重。

示德山住持靈宗禪人

向上一事為世出世間之大根本也違此根本為凡夫沉迷生死枉受輪迴順此根本為聖人超然解脫得大自在順此根本如來有十種波羅密第一為檀波羅密乃至第十為智波羅密每一種有三相唯施金銀等外財但曰施度若施身命等內財曰親近施度若內外俱施亦不住施相曰真實施度如金剛般若經云應不住色布施應不住聲香味觸法布施應無所住行於布施其功德猶如虛空不可思議又云不應住色生心不應住聲香味觸法生心應無所住而生其心又云離一切相即名諸佛此皆真實檀波羅蜜明證也原夫吾人本有聖性不立一塵眾生不覺妄見有山河大地妄見有自他身心有生有死有淨有穢有聖有凡種種取捨重重障礙曾未覺知性淨玅常本無所有如今欲復本無所有先將山河大地宮室財物一切俱捨復將身心性命一切俱捨生死煩惱俱捨菩提涅槃俱捨一切有為捨盡一切無為亦捨有亦捨空亦捨捨之又捨之一味捨去捨到無可捨處脫體無依靈光獨耀那是本來面目更有何法而為障礙哉靈宗禪人南京寧國人年二十歲時來武陵進德山禮祖塔慨聖道場地殿宇荒涼香火寥寥遂下住腳向僧寮中借一小室棲身凡有行腳僧至即控衣缽之資懇留供養此即外財施得檀波羅蜜特持疏檀門募化修造毘盧殿大雄寶殿山門廊廡採木拽石搬磚遞瓦不惜身命幾經危亡此即內財施得親近波羅蜜殿宇山門鼎然一新榮國主及士大夫推為本山住持禪人儼然一無事頭陀不居功不矜長即不住相施得真實波羅蜜是如來甚深檀波羅蜜在靈宗禪人得之矣。

示無味參子

音參來吾語汝汝亦在病僧法中多年立名音參汝自參究音之一字是汝本來面目不是汝本來面目是假名不是假名向者裏參得明白則不孤病僧與汝安名亦不孤父母生成汝身上不孤佛化下不孤己靈是謂有慚愧人是謂有大自在受用的人若向者裏參究不出無有分曉一切俱失大可憐愍子汝試參看一切音聲不出地獄聲餓鬼聲畜生聲修羅聲人聲天聲聲聞聲緣覺聲菩薩聲佛聲此聖凡種種音聲咸名因執受大種聲風聲雨聲樹木聲山石聲泉眼聲巖竇聲溪澗聲江河聲海潮聲猛火聲此一切無情音聲俱名因不執受大種聲鐘聲鼓聲箜篌聲琵琶聲琴瑟聲簫笛聲鐃鈸聲打撲聲弓矢聲此一切差別音聲俱名因俱執受大種聲如是三種差別音聲攝盡世出世間一切音響汝諦觀察微細究竟此等音聲來自何方未聲之前藏於何地去向何所聲消之時歸于何處若參尋此聲來去之處不得則知此聲來實無來去實不去當體寂然循業發現是知一切差別音聲本一音耳但循染淨之緣則有聖凡音聲循有情之緣則有有情音聲循無情之緣則有無情音聲循象馬牛羊之形則有象馬牛羊之聲循雞犬昆蟲之形則有雞犬昆蟲之聲擊金石則有金石之聲擊草木則有草木之聲是則聲相雖有種種差別聲性本無二致十方法界唯一圓滿常住寂滅之音循緣發現根根塵塵事事法法而音之自性清淨本然周遍法界未有去來彼此之相是謂蜜音圓音清淨音也子參音至此參亦多矣不惟參字多矣即音之一字亦不可立離音之外更加揩磨看是何等面目此中還有音參無音參有聖凡無聖凡豈不成一圓玅無礙大解脫人哉到此十方法界喚作色相亦得喚作聲相亦得一即一切一切即一盡未來際受用不盡子可不勉諸可不勉諸。

示覺岸航子

呼覺岸禪人曰汝名海航汝自知之乎汝自指點現前身心世界何處是海何名為航現前行住坐臥善不善事動不動行種種取捨名為業海又汝心中善惡無記種種妄想名煩惱海不了現前幻化迷悶自心名無明海此四種海俱不與本有聖性相應俱名幻海苦海又此四事雖種種苦惱不同而無涯無盡均也故俱名為海此四海漂沒一切眾生從無始以來生而復死死而復生頭出頭沒無有了期其中苦惱就是如來廣長舌相難以盡宣欲超諸苦海惟智能度以般若智慧照此身心當體全空而生死煩惱業與無明了不可得身心世界同一大寂滅海大寂滅海者即諸佛眾生身心世界同一不生不滅究竟堅固不動之體無二無二分無別無斷故無有涯際不可測量故云大寂滅海是則迷之見有身心即寂滅海成生死海悟之即生死海是寂滅海迷悟迥別身心曾無移異汝欲知生死海麼即汝現前身心是汝欲知寂滅海麼亦汝現前身心是欲從生死海入寂滅海須駕智航生死煩惱業與無明一切苦海超然直渡既歸大寂滅海有無量無邊無窮無盡稱性不可思議功德玅寶採取滿航從寂滅海逆流而出入生死海中普施一切引導有情同歸大寂滅海名倒駕慈航是則從生死入寂滅海名智航從寂滅入生死海名慈航慈智異名總一全體大用終日生死終日涅槃終日涅槃終日生死生死涅槃往還無礙豈不是大解脫大自在耶子到此真實受用田地則不負汝之名須知別有不假梯航一句作麼生道咦鳶飛戾天魚躍于淵珍重。

示本一頤子

子名頤汝知之耶頤者口旁也口門上下二關之中因頤中虛能吐納活潑所以能養其生也觀頤慎言語則吐得其善老氏曰善言無瑕適又云美言可以市有云一言興邦一言喪邦是知頤之所吐關於身命家國安危所係可不慎歟又觀頤節飲食則納得其善老氏曰五味令人口爽首楞嚴經云食甘則生食毒則死有云飲食過度便成疾疹是知頤之所納關於身命存亡身命存亡亦關于家國興敗而頤之所納亦不可不慎是頤之所吐能護生頤之所納能養生是頤乃有生之大本也。蓋出家兒遵佛戒清淨活命遠離四口食名正命。食此食總是段食以形色為頤能納形段之食。有觸食。以陰隱之氣觸物氣而生此形。氣之頤皆屬於色也。有思食識食頤在於心。此四種食。雖優劣不同。能食所食。俱屬有漏。諸佛菩薩以智為頤。所食皆智。能養法身慧命。此頤外食。有情無情佛魔境界。皆化為智慧光明。首楞嚴經云常光現前。根塵識心應念化成無上智覺是也。又此頤內食清淨法性。以法界廣大無邊而智頤亦廣大無邊。心地觀經云。譬如飛鳥至金山。能使鳥身同彼色。首楞嚴經云。盡真如際名遠行地。此皆內食法界以養慧命。此頤能吞吐佛魔一切境界。圓覺經云有大陀羅尼門名曰圓覺。流出一切清淨真如菩提涅槃及波羅蜜教授菩薩。既能流出出世間法。亦能流出世間諸法。此皆吐一切法也。又云法界海慧。照了諸相猶如虛空。此皆吞一切法也。子具此頤。隨吞隨吐隨吐隨吞。縱橫自在。雖佛魔無奈子何也。此所吞吐俱屬無漏。須知更有一頤。不涉名相。昔龐公問馬大師曰。如何是佛法大意。馬大師曰待汝一口吸盡西江水即向汝道。又寶誌公有書與思大禪師曰。可入廛垂手。上助佛化下利有情。終日兀坐寒巖目視雲霄。有何利益。思大師曰十方諸佛一切眾生。被我一口吞盡。有何佛道可成眾生可度耶。子觀古人開如是大口。安頓在甚麼處。又看此口是子本來面目不是子本來面目。子知此口在處麼。蚊子嘴尖跳蚤嘴烏。

示萬白顥子

音顥。粵西全州蔣氏子。幼辭父母。之道州投師披剃。以菑畬為生計。偶自嘆曰日日惟身口是勞。與俗何異。何不從瓢衲更快活耶。同事喜其言。約同行腳。一日辭師。師不拒。遂束腰包杖笠。一行五七人。初至南嶽遍參隱者。湘西諸道場地一一歷過後。至邵陽謁病僧。見其老成。安於廚房作碗頭事。大眾食後自方食。庵中成規凡各寮執事都在飯堂受食。病僧每飯罷經行時。見子事眾畢方就飯堂。自己一人跏趺端坐。誦供養咒出生然後方食。病僧私自歎曰。此人貌雖不揚。頗有信心。此時是眾食後。乃懈緩時。又事眾後乃勞倦時。而敬謹不失。此亦可取。期年終始一如。乃命歸堂。晝夜禮誦不懈。骨力漸變。音聲宏大。身短骨麤。背厚胸寬。枕骨似活珠火燄兩翅。可為奇相也。病僧每私為子喜。在堂中未二載。首楞嚴經能背誦。安為副悅眾堂中領眾禮誦規矩。及庫中錢糧出入數目皆子一人任之。如是經十六七年。曾無異言。無一難色。凡新到歸堂和合如水乳。去者亦無留戀。儼然一木偶人耳。凡有錯誤規矩處。頂石跪香。重責重罰。經過多次亦未見一辯言作一苦色。病僧居邵陵二十年來。如子之死心。如子之久遠。指不能再屈也。但與之語論。蠢蠢然無一知見。每被呵責。亦歡喜領受。一日謂子曰。汝如是蠢自無厭乎。子曰智慧孰不愛耶。根器已定自不奈何。病僧亦呵之曰如是則眾生根器只作眾生耶。久之又安慰曰。子之蠢與子有大饒益。子知之乎。曰不知。病僧曰子依病夫住二十年。曾不妄想諸方參善知識去。隨喜名山道場去。亦不妄想習聽經論去。為人師範去。亦不妄想住巖穴提弔罐安隱去。鬧市中大路傍結人緣去。如是種種妄想被子一條蠢鐵杠子當門攔住。一些動不得。始得心地泰然。二十年來禮誦精勤任勞常住。種種成就皆蠢之力。此蠢鐵杠子攔住一切妄想。久久凝定化為智慧光明。照天照地。得無師智自然智無礙智。那時方知此蠢是子助道因緣。是子大善知識。將此智慧并前蠢鐵杠子再加精進。融入薩般若海。直至此蠢本來面目。天不蓋地不載。火不能燒水不能浸。不知有佛不知有祖。不知生死不知涅槃。蠢至於此更有何蠢而過於此蠢者哉。世語有云。聰明是大作用。癡聾是大受用。世之癡聾尚有受用。而蠢至於此其受用又何如哉。有云青山白雲父。白雲青山兒。白雲終日依青山。總不知此蠢之明證也。子勉之。

示歸宗源戒子

歸宗新戒諱照源。念病僧衰老。難於應酬。同覺岸上座卜地隆回結庵。為予休老之計。甲戌後八月。予之武陵禮鑒大師塔。源公聞之。追至德山。欲迎歸隆回。病僧欲至澧荊。謁諸勝跡。未果。公將辭歸欲求一語為法中證信。拈香三請。病僧見其殷殷一念可喜。乃呼其名曰。源子諦聽。今為汝說。汝但依自己名而究其實。即本參語句。便是出生死的徑路。不須別覓玄玅話頭。汝將照源二字時刻提撕。何者是照何者是源。如日月燈水鏡珠之光。俱有照用。此皆色光非真照也。源者水之根本如江河谿澗之流。皆有本源之處。水得其源。千流萬派悉皆得矣。水既有源。山林草木人畜萬物凡聖諸法莫不皆有根源。如得凡聖根源。而天地萬物無非己有。梵網經云此戒即是諸佛之本源。亦是一切眾生之本源。首楞嚴經云凡聖同源縛脫無二。此源即天地萬物諸佛眾生之大源頭也。子今用自己心光返照自己身心之本源在於何處。汝照自身源于父母。父母源于祖父母。祖之又祖源之又源。源至劫初。祖于一人。則得一國一洲有情之本源。初一人之身。或別界傳來。或當處地水火風和合化生。是身之源亦本于四大。內之根身本于四大。外之器界亦本于四大。是四大為根身器界之本源。四大本于空。空本于無明。無明有二分。一分無知覺。為虛空地水火風五大。一分有知覺。為識見二大是。無明為七大之本源。如是觀照則得十方無情有情一切世界之本源。此但照得有漏之源。無明無性轉出無漏淨智。出生一切諸佛菩薩聖賢因。果是淨智。因無明轉成。若無無明亦無淨智。是無明又為迷悟智識之源。如是照去。則得聖凡有漏無漏之源也。此源依無明建立。無明無性全是真心。是真心又為無明之源。凡聖之源也。此源依真空建立。首楞嚴經云性真常中求于去來迷悟生死了不可得。窮源至于聖凡迷悟不立之處。方是究竟源頭。得此源頭便能出沒聖凡。逆順自若。豎去橫來。更有何法與子為障礙耶。豈不快哉。此得有為無為之源也。病僧如是說話大似泥裏倒。泥裏起。須知別有乾淨一句。縱得乾淨去。未免知見邊事。如何得不落知見去。咦。石底冷音響不盡。猿鳥從來不解尋。子應慎之。

紫竹林顓愚衡和尚語錄卷第二

　(盛京錦州府錦縣　　王門夫人李氏發心
　喜刻
顓愚和尚語錄第二卷計字壹萬零六伯四十
　該銀陸兩參錢肆分意薦
中憲大夫嘉興府知府先夫王公號遵度仗
　斯般若之因早證菩提之果者
　康熙十四年正月　　日楞嚴藏經坊附板)

紫竹林顓愚衡和尚語錄卷第六

住南康府同安寺嗣法門人正印重編

書問

答建業旻昭陳公

恭惟足下跡示塵寰。心超法界。受靈山之付囑。為末世之梯航。護法忘形。唯佛是命。接引有方。普攝久參初學。自在無畏。善伏外道諸魔。不唯白下之大光明幢。實乃諸方之真正法眼。欽服欽服。德音久慕。聞名已益生前。書貺遙頒感惠實出意外。殊愧人不稱物。深知教不擇愚。敢不拜登。何能鳴謝。既又提誨京都法道因緣。易就自知鄙陋。師門作料全無。寧敢取辱大方。誤傷明鑒。但願見光儀一念妄為癡想多時不識此生可遂此志否。今為憨先師掃塔因緣。復入匡廬休夏制止。先師圓寂十有餘年。法屬供奉亦如生日。惟是山林深僻車馬難通。知識無聞護法者少。即本山松篁每被樵牧所損。維揚田土忽為棍徒強侵。善世法門畏干公署一事如不能保。百物俱可為憂。敢乞足下廣護法心。垂大悲手。千里飛光匡山與冶城非遠。一體同觀已臨與未到不殊諒足下不倦大慈力。為密護。不唯周全此日。誠賴堅固常年若高郵庄租恒如即五乳香火綿遠。設五乳香火綿遠。即足下光明常住是。五乳一片地即足下性分法身也。肅此謹啟。

答侍御旋觀王公

來諭謂閱台宗又為單參話頭人下一頂鍼。此頂門一鍼實台宗之骨髓也。台宗實頂門一鍼之經絡也。精台宗而護痛頂門一鍼。則經絡不活。必成狼籍之物。唯重頂門一鍼而不精台宗教旨。則骨髓乾枯亦為灰壤之變。必須頂門一鍼以通諸經。亦要清理諸經以宗頂門一鍼。骨肉俱活方為有用大人。亦非台宗外別有頂門一鍼。亦非頂門外別有台宗。如透得台宗自有頂門一鍼。如透得頂門一鍼。經絡自然開通。不可作兩事疑難。如永嘉大師唯精台宗後見六祖大師。振錫一下卓然而立。祖曰大德自何方而來。生大我慢。師曰生死事大無常迅速。祖曰何不體取無生了無速乎。師曰體即無生了本無速。祖曰如是如是。于時大眾無不愕然。師方具威儀參禮。須臾告辭。祖曰返太速乎。師曰本自非動。豈有速耶。祖曰誰知非動。師曰仁者自生分別。祖曰汝甚得無生之意。師曰無生豈有意耶。祖曰無意誰當分別。師曰分別亦非意。祖嘆曰善哉善哉。少留一宿。此永嘉大師是精台宗而能透露台宗。與六祖相見活潑若此。如二大師相見語句。是台宗耶。頂門一鍼耶。知此則頂門鍼乃台宗之頂門鍼也。若台宗不下頂門一鍼。皆成戲論之法。又離頂門一鍼不唯台宗。一切教相俱無建立。執事欲究台宗須以頂門一鍼為之先鋒可也。鄙見若此。不知高明以為何如。衡為雲居祖庭灑掃素未涉因緣所事艱難。得執事慈念助一帚之力感激無量。肅此謹復。

復夢覺洪居士

病僧初出邵陽客武陵時。曾枉手札密念嗣後萍梗無定。音問杳隔。竟不聞芳躅所止何勝深察反省皆自違耳。殘廢之軀已付流水。雖謬膺雲居灑掃之役。不過了其餘念而已。黃山幽僻之囑知慈念之切。乃有殷殷之喻若此豈不感荷來諭皈心始末注意楞嚴詳而且備。大抵菩提玅慧借境方生。無論色香味觸皆通本有。都是入道之門。豈唯觀教一事而已。總之在人肯起疑肯體究。無不是入道因緣。若不起疑不體究。只是尋行數墨。不唯今生不得透露。盡未來際恐亦不能超越。今足下剖柝諸疑正是足下著力處。自有轉身親切時節。是學道人極玅好消息。此時不必速求決破。若此時決破。只成得些知見學問。返塞卻悟門。足下如今分根分塵分性分相分動分靜。總之未證聞性圓明。如親證聞性圓明則無如是隔礙。古人云識得心大地無寸土。豈有聞性意識差別分擾哉。足下莫放捨時時體究。要到瓦解冰消群疑頓盡。那時方信病僧之言不誑也。餘不贅。

答舒茂才

病僧持缽螺川。挂錫西峰寺。每坐長松之下。辱孝則劉公見訪語次。間劉公曰做工夫切要可得聞乎。病僧直曰真實做工夫無別奇特。只一捨字便能超佛越祖。一切究竟。劉公慄然曰承教將此身變一個豬與人喫了。亦是好事。病僧私嘆此公穎悟超邁。若此嗣後安福諸公偶聚於西峰。劉公亦在座。側有賀孝廉與劉公詰論性理。劉公曰我與你如是辯論總是捨不得。若如老師所教一切捨去。則無許多諍論。賀公默然。即此則知劉公深服病僧此一捨字。舊日與足下樹底竹間榻前窗下清夜白晝高談細語。未嘗不以此字拈掇。足下何不從善。猶存種種知見耶。超格之士道德仁義尚不能束縛。豈可以貧賤富貴得失憂樂而自纏繞耶。據來諭憂樂兩種交戰而業繫為祟數語。乃古孤臣義士之懷。非有道之懷也。總之未能盡力一捨若能盡力一捨。則諸佛尚不奈爾何。況世間憂喜苦樂逆順冤親而可奪哉。又則捨樂不得為憂所侵。捨超越不得為沉溺所苦。捨快意不得為冤氣所屈。捨吉祥不得為諸祟所欺。此理勢之必然。足下高明豈不曉此。又來意是套語。非足下以待病僧也。若實然亦非足下相知于病僧也。請高明自為分處。明月湖邊碧溪橋上。聚笑有日暫不多及。

答孝則劉殿元

衡八月廿二日放舟至建昌。為風阻。九月初二日方進山。自出青原至雲居。延遲四十餘日。一路清平。皆執事護念之力。法門固是執事身心。青原更為執事切意。比來不知其中安頓有人否。如不得人。觀衡之過。似不能免執事傲暑至省城者。急於親事也。而能神閒于方外。往復江干累次。不覺其倦。此諸人之難能也。欽慕何極。李匡翁久響高風。未及面識。執事如有所見。幸勿吝衡。當來相侍左右。俟歸府而後還山。恐為執事累。故不敢作此舉。衡一到山中。真空山也。海昏上下。年止半熟。荒歉之音。實不忍聞。不知明春是何光景。知執事是有生之依怙。當何以策耶。衡既在至化之內。瞻望殊深。肅候不一。

與郭首龍居士

舊冬曙宗公至山。聞足下尚在調息。衡深慮之。知有青原大功在。龍天必為加被。是可恃也。今聞道體大安。精神倍常。青原諸功一時頓起。是則龍天不負足下而足下亦不負龍天。此一大事因緣實千載一時。一時千載。可欽可慕。昔有梵志為活一女子命。自毀婬戒。反增數十劫淨行。今足下為青原勝事。縱傷戒德。亦可仗也。青原之責。使衡通身是口不能為言。唯聽數說而已。衡未入青原光景。衡已入青原光景。較之得失。諒足下盡知盡見。衡既入青原。較青原未入時。其什物已失其半。使衡再入青原而青原豈不唯一空地耶。衡與青原之地有緣無緣可知矣。即此當以衡為青原拒而反為青原招。不知足下以何見而然也。讀手諭。情盡理至。令人可欽可仰。亦可憐惻。但衡非其人。亦無如之何也。聊復不盡。

答安于劉公

聞足下已獲麟郎。不勝之喜。良可嘉賀。青原祖庭乃貴郡中雄鎮。住持非細事務。在得人而後可。衡前為謁尊大人。被賢父子錯扯入青原。住僅半載。青原什物二分已去其一。此過將誰歸歟。至今負愧不已。足下寧不眼見耳聞乎。如衡再入青原。青原豈不成一空地耶。足下欲衡入青原。實欲青原損。不欲青原益也。古人量才補職。良有實據。足下高明。豈待衡多語。亦非衡有意不為青原益。實人與地不相稱使然耳。

與元公黃居士

響慕道風。獲益深矣。吾祖師門下久闕明眼護持。幸有執事與集生余公同心此道。復為今日大法旗鼓。是知此時宗風聲宣宇宙。皆執事與余翁之力也。衡自慚鈍根。不能為人天眼目。濫廁宗庭。聊全祖父之志。實為高明所恥也。幸藉雲居祖席之靈。得瞻光霽。可謂不致當面錯過。幸甚。幸甚。別時承面許雲居休夏。今歲將更矣。不聞消息何如。特專小師走候。不知大徹悟人還有妄語否。幸的然示之。感激不淺。

答介子黃居士

復辱慈函。深荷法旨。扇頭俚語。借周金剛乃敢塵瀆慧目。紙上圖書。因劉孝則胡為冒獻寶几。田歌真田夫之口嘴。何堪聲並大作家。山茗止山人之蒿湯。豈揚味同古人案。謬承譽意。實增汗顏。衡久墮青獅窟裏。失乳小兒。妄稱紫竹林中。末願癡子。一無所取。百不堪為。既蒙玉指飛光。攝受欣然。歸趨嫌遲。重煩金心。布符招提。恨矣親炙不早。但獲請益諸唯主盟。舟居適意。未敢效船子之求入水。宿私安聊。復訪中峰之避世。清儀未接。鄙陋先陳。江上清風普被。破我積生沉寂夢。歡喜何如。天邊明月無私。任他諸方棒喝機。讚歎而已。謹復。

答伊少劉居士

融公來奉手教。語意超然。全無世諦知解。向上一事。大有透露消息。真青年中白眉也。非從般若光中再來。鮮能臻此。欽服。衡在法門四十餘年。深山曠野。幽壑孤峰。歷盡辛勤。至今老病交逼。尚在焦殘無用之地。曷如足下一入門來。如逢舊有。語言行事。超越世間。了無絲毫凝滯。實有愧於足下多矣。憶昔同舟出蘇溪。夜話津津。知足下不以病僧見棄。曾面訂投老之盟。又知足下覆庇病僧。用意深矣。病僧緣薄。不能日近日密。實自欠耳。去春抵匡山五乳。了憨山先師掃塔一案。秋入雲居。又為灑掃之忙。不知何期再得良晤。暢我鄙私。是為底念。

與安于劉公

兩奉手教。讀之如登玅高峰。層層高上。步步轉玅。其光景倍勝。令人歡喜暢悅。不覺自忘。是知足下用心綿密猛力。若直恁麼行去。諸佛諸祖極口稱讚不及。況龍天神鬼。博地凡夫。可得而思議哉。來諭謂初誦殊驚河漢。久久思惟。方知人人具有此玅用。非獨菩薩為然。乃至知井可飲。不求水於江河。知燈可炊。不覓火于鄰戶數語。大知是足下自信自覺境界。不是從冊子口角邊學來言語。若是學來。不得親切若此。是知足下真有如是見。乃有如是言。能有如是言。必有如是行。此即是足下大進益。大受用。大自在處也。金剛經云。若有人聞說是法。不驚不怖不畏。當知是人甚為希有。足下從驚疑到於不驚疑田地。是為自肯。此事要自肯方親。是佛先為足下印證也。大抵此事不是實有個心定與不定。當審此分擾分靜。分羈分解。分障礙。分自在之心果是何物。是有是無。又審此紛擾寂靜果是何物。是有是無。向者裏看得明明白白。身心尚不可得。將何物避紛趨靜。自在不可得。將何物為障礙。到此心境一如。分別自息耳。古云一心不生。萬法無咎。是為明證。近日學道人多尚虛玄。不肯在日用中操履。是為大病。足下既知此事。必力行此事。力行此事就在日用中。左右逢源。不違本有。唯一孝字盡矣。保此一孝。行可以承順父母。超越身心。貫古今。通天地。達物我。定聖凡。總不外此一事。至于超佛越祖。棒喝交馳。不過此事而已。豈別有奇特玄玅者哉。山空境寂。雪冷風寒。乃僧輩家常過活。亦承念及。感荷不宣。

答季納熊公

來諭身雖居家。心常依戀山中。此正是足下大解脫處。亦可謂居塵不染於塵。其實聖賢游於世間。飲食衣服。視聽行止。不異於人。但心中圓照一點。不與人同。一切聖賢超越自在。解脫受用。全在心光獨露。不在形跡耳。足下既在叢叢紛擾中而心遊於深山物表。非超越自在而何如。果誠然。病僧後塵望之不及遠矣。舊火主事即足下超越自在之事。護法著力之處。必要善周密。令彼獲大安樂。乃見足下同體之慈。如以同體觀之。非他人之事。乃自己之事。不須待彼言。不須待彼求。足下聞之。即勇于前。善為調理安息。令彼不知不覺而受其澤。豈不見足下之大善巧耶。祝祝。病僧在山。承賢父子慈光密照足矣。實出意外之慶幸。雖貴邑人鮮有入山門者。乃病僧素常偏淺之過。非貴邑人不樂善也。堂中東單已成。頗不俗。大眾安穩其上。皆足下殊勝莊嚴。自性佛事。西單月內可就。此時得足下至山。事事更美。如有事羈。不妨遲遲。但可行即行。是望。

答熊青嶼給諫

捧讀來諭。理事雙彰。語義俱密。欲曉衡不宜此一妄動。在衡何當。執事殷殷一念至此。無乃為雲居祖庭久虛其席。欲衡灑掃。以待來哲。又似求硃不得。暫借赤土。以應其事。此執事為雲居求人切實若此。為國為家為身無以二之。欽服。欽服。衡雖沉冥。豈不感悟。所示圓通玅旨。聖智境界。古人所謂十世古今。始終不離于當念。十方剎海。自他不隔於毫端。非證此不能說此。是知執事深入此種三昧。乃能說行俱到。真縉紳中古佛也。第圓融不礙行布。行布不礙圓融。理事融通。性相不二。方能超越世出世間思議之表。所以云。眾生有誠。靡不周而恒處此菩提座。昔釋迦如來在母腹中轉大法輪。微塵數眾圍遶。既出胎成道之後。復還本國。為父舁棺。又昇天宮為母說法。有時鹿苑。有時鷲峰。有時善法堂。有時光明殿。未曾廢往來彼此之跡。其開合世界為一界。乃諸佛之本事。遍入塵剎而無礙。亦諸佛之神通。本無二致。但行布相法中有是有非。有當行不當行。有當止不當止。執事責衡不善行止。不唯衡額手謝過。即諸方聞之亦合爪稱讚。是執事語行饒益於人多矣。衡此一行實為大錯。但錯於先。只得將錯就錯。錯此一遭。後來言行自知改轍。伏乞執事布施歡喜可也。又示薦先一事。乃衡生平本事。住邵陽二十年。唯以此事上弘佛化。下導有情。猶望執事廣此一行。以為雲居護法。甚善甚美。此謝。

答寶慶諸大檀越

觀衡庸鄙草芥。尚不能喻其微。何應諸大長者垂光遠攝。惶悚無地。邵陽乃衡之恩地。輕背恩地實一罪也。屢承諸大長者慈召。未即歸赴。今又蒙諸大長者同伸玉指。飛光接引。益增其罪。是諸大長者之慈念日隆。觀衡之罪愆日墜。良可憐愍。大抵漂流之子。非不思返。倚門之父。非不望歸。但落魄之業力未盡。無可奈何。觀衡之歸念日馳而歸緣多障。自亦不知其然也。去春入匡山。了憨先師掃塔因緣。秋出五乳。決意歸楚。又為隴州劉門伯仲相迎之緣。蹭蹬至雲居。又為熊青翁父子錯為舉揚。為雲居灑掃祖庭。熊翁父子初心此道。不得不委曲隨順。因此有負劉門伯仲之諾。罪不容言。又暫不及赴諸大長者之命。愆何能懺。進退循還。微密覺照。邵陽乃再造之域。知諸大長者乃父母之慈。決不我棄。雲居灑掃事竣即歸來面領呵責。決不敢辭。惟鑒不宣。

答德安鄭茂才

佛誕飯僧一事。良時良會。最勝福田。不唯親飽法供。即見聞隨喜。皆下菩提種子。自有開花結果之時。此一大事因緣皆從足下發起。是足下為諸有緣之大導師也。大光明幢也。雖飯僧一事行即成佛之正因。此因此果。非世智辯聰思議可及。足下高明。自成深信。凡俗人以百千萬億七寶布施。不及有智人施一粒米之功德。是則物無大小。大小從心耳。金剛般若經云。若三千大千世界中。所有諸須彌山王。如是等七寶聚。有人持用布施。若人以此般若波羅蜜經乃至四句偈等。受持讀誦。為他人說。如前功德。百分不及一百千萬億分。乃至算數譬喻所不能及。昔釋迦如來因中以五莖蓮花供然燈佛。即蒙授菩提記。是為明證。足下如肯信見聞隨喜果報不可思議。亦應信自家福德壽命不可思議。亦應信自家法身慧命究竟堅固不可思議也。衡所見如此。欽仰如此。不知高明以為何如。

與金豈凡觀察

南浦之遇奇遇也。知執事必不虛我。此遇是遇。非無待也。本分一事。執事已喜作用。衡未能窺其少分。唯翹首稱讚而已。雲居祖庭執事決不視為分外事。第不識護念玅用作何顯。現引領望之。佳稿珍玩數四未能深入。依衡廉纖之見。湊成剩語。自愧瓦礫。何當以玷珠林。恐違大命。呈上冀批削。弗用可也。

上五乳本師憨老人書

去冬今春曾附問。不知達否。文林來。承老人廣長舌音。遠覆身心。慶慰無量。得知老人安心五乳。地幽人勝。續焰騰輝。至于透網金鱗。近來又不知幾許矣。衡自知今生法緣淺薄。病障纏身。不能與祖父增光。弘揚大法。願行不齊。羞慚無地。又不能效古人三登投子。九上洞山。常赴老人之傍。領取大機大用。有負法恩多矣。每念至此。自覺惶惶。退步有分。又聞空印大師示寂。衡之胸背如刺如灰。恨病體不能親手扶龕。返成不孝。特於六月中做一報恩道場。聊遮世人眼目。於本懷中實不能酬其一點。謹字奉聞。伏惟加庇可耳。小菴工將一半。自料力不能支。偏方路僻。智者罕至。恐法道壅滯難通。倘得老人新成法寶一開導之。則小菴光明永遠。曲鄉異域無不興崇。想老人法愛甚深。必垂於此。夏居士乃新安人。稍有信具。但衡在病晦中不能啟發開悟。今遣來謁老人。萬惟慈悲接引。使彼於佛法海中愈得信心堅固。便此頂附問候。惟冀慈照不宣。

又

己未秋。夏居士至。蒙老人開示法語手卷一通。衡頂禮開讀。于甚深觀門更加一信。益夏居士決志蓮品。永不退轉。此誠老人一手捏人成佛去也。衡承老人惠以法華。楞嚴。肇論三解。因病心虛弱。未得精研。略讀一遍。私意古來註解都是從毛至皮。從肉至骨。老人所註直向骨髓中會通。迥與諸家別一手眼。而血脈深極。非淺識者所測。再擬覺範大師所註引證會合老人所註骨脈會通。雖則二老玄旨不同。其深遠難到均也。望老人慈悲加庇。令衡血氣充實。精神猛健。于老人甚深三昧中得一毛端許相應。更見般若上亦有大機大用。會合宗乘。絕無絲毫痕跡可間矣。又荷老人曹溪往來之囑。此極玅最善一行。但衡非昔可比。孤身動轉為難。又時節似不能勉行。此雖老人錯愛過獎。衡亦直心擔任。然而今生不能。即來世亦不敢負老人所囑。有新安陳居士號東華者。夫婦長齋。與夏居士相友。同發信心。參謁老人。乞老人方便提接。最後開示。於般若田中增一慧種。知老人必不捨此利樂有情之念。湛公居南岳。修復天臺。因緣勝好。法道將行。此真老人分炬寶照也。老人有此公。誠青原之有石頭。南嶽之有馬祖。衡每為老人喜之。所恨不能趨侍以罄道懷也。有拙刻儀式二種呈上老人許可。魚鴈行忙。燈下草草。伏惟慈宥。

答澄芳大師

衡昔於獅子窟中。常聞兄之名德十分高厚。往來窟中。語論超群。衡雖當時侍聆其側。尚在愚昧之間。未得深領微玅。後隨空印大師入京。過遊上剎。承兄周旋管待。衡亦隨眾飲食。未敢接談。想兄未及識衡。其實兄之光儀在衡之心目間懸已久矣。及吾兄法道大暢南北。聲馳轟轟在耳。每遙空觀想。合掌讚歎。第不得一面相傾為恨耳。去歲托坦然持香禮塔。又未通名問訊反。承指光遠照。及惠帽襪。感愧何極。憨老人前歲冬返嶺南。去歲冬月已入寂于曹溪矣。前輩諸大老寥落已盡。法門空寂無依。想兄亦有痛惜之懷。特附片言奉報。又思支那律教自宣師之後似乏其人。今幸吾兄主之。是知佛法久遠住持。自今日再逢運也。未來有情得正發心。獲清淨眼。頓證金剛戒體。皆吾兄開化之力。非文殊應身。慈氏再來。豈能荷此大任乎。欽服。欽服。衡臥疾十三載。今尚未起北地之行。想今生不能舉矣。偶因從聞上座北歸。謹此通名奉候。餘不贅言。

答見玄大師

衡昔在山。以自處凡夫地。日與聖賢交參而不識聖賢也。及被業風所鼓。飄泊江海將三十年。回思五臺。不啻天淵之隔。憶昔山中巖居穴處。草衣木食。現寶王剎。據獅子座。營役往來。皆文殊十萬之儔。衡愧無緣再遘。悵何如也。今觀吾兄久處清涼。名聞遠播。衡徒倚偏方。望空懷想而已。昔承印大師慈愛。遣月舟遠來相接。彼時病重。未及同歸。自月舟回後。山中音問杳絕。竟不知山中諸大師某某在山。亦不知棲賢社中主人某某。去歲托坦然持香供塔。未敢通名奉候。極承吾兄雅愛。周旋其事。又承瑤華遠布。病室生光。感激難喻。因從聞上座北歸。附此問候。

答雲居味白叟

雲居始末。座下肝膈。衡已盡知。但衡乃殘病之軀。以閒放為樂。本無住意。昨登上剎。因見座下為祖庭一片真心。謂大眾少于精進。自己年邁。難於支持。承面誨衡。以委其事。衡亦為祖庭恐致寥寥。謂座下與合山大眾肯歡喜各歸退居。衡捨了幾支病骨。先為打掃。以待大手眼知識。方堪任其事。量自力實不能也。如合山大眾有一人不願歸退居。不樂從其事。衡決不敢輕諾此事。全在座下與令高足善為調停可也。古人云。歡喜名為道場。我輩為佛弟子。舉止豈可令人生惱耶。昨會熊青翁云。待他再到山中料理看如何。座下調理之方卻同青翁商議。衡唯聽青翁擔當。衡又別為請教。可借兩三間房以結冬為事。亦可總在座下高明裁度。是復。

答樂愚和尚

前接手教。宗門證量并餘新刻。又蒙以喜偈為衡狗齒滿甲之誦。種種皆是奇珍勝舉。知兄為我誨我深且至矣。又知吾兄應世之壽已登七十三矣。較之台山大師又踰二載。將來福壽不可稱量。是知吾兄獨深禪源。不為浮波幻影之所移異。故得如是金剛正受。究竟堅固不動耳。衡之鄙劣尟福。兄盡知之。偶被諸人所惑。妄膺雲居灑掃之役。實不自量耳。如何得吾兄慈愍。一至明月湖邊。碧谿橋上。優游對坐。為我舒其懷。展其促。不惟衡受其益。即吾兄亦不無其樂也。衡雖不足為吾兄所憐。豈不念祖庭之重乎。今特遣人奉接。惟望撥冗光臨。暫此肅復。

與雲居明月堂法璽印西堂

兩接手書。知子篤信此事。真載道之良器。向上宗乘。惟子是賴。常住事方。公既已承當。大眾有依。祖庭有主。一大慶快事。子亦當為我大發歡喜也。即今上下寇亂甚急。士民惶惶。有身無處。可安當此時。惟深山中破衲蒙頭。庶無慮耳。子萬一不可下山。日夜以從上諸祖公案為依止。須臾不可離也。或出或入。總一楞嚴大定。盡法界了無纖毫隔礙。唯一圓通。自在三昧。是子與諸祖眉毛廝結之處也。此時病僧尚居舟中。俟楚道一通。即過湖南。以了舊日因緣。而後浪跡可以自適也。雲居一念。在於夢想。未少間耳。不知將來因緣何如。此時未敢期也。惟祖庭是重。子當珍攝。謹囑。

又

聞子于水邊林下保養聖胎。亦自有住山新得之玅。雖人間天上勝玅供養。無如法樂為上。子不可不自知其超越也。亦不可不知明月堂因緣為子有也。亦不可不護惜也。子當究竟堅固此山。甚勿被境風搖動。病僧殘廢之軀。遇此大難之時。孤蹤無可為寄。幾不欲留。俟業盡乃爾。曹溪憨山先師一脈至我後而未得其人。子既擔荷此事。當自努力向前。病僧當來亦為子擔荷其後。此病僧之底意也爾。晦公隱慈等歸山。幸同方公清照。或常住。或明月堂。隨彼所欲而安置之。可為山中伴侶也。祝祝。

紫竹林顓愚衡和尚語錄卷第六

　(遼東錦州松山所見任
　浙江湖州府總巡廳信官余三瀛發心捐貲
　喜刻
顓愚和尚語錄第六卷計字七千六百二十三
　該銀四兩五錢七分五厘敬為
慈母張氏夫人名下性天朗耀慧炬圓明仗
　般若而悟證真乘賴菩提而安寧老推謹意
　康熙十四年十月　日楞嚴寺藏經坊附板)

紫竹林顓愚衡和尚語錄卷第八

住南康府同安寺嗣法門人正印重編

書序

同聞思修發菩提心錄序

原夫一心變而為萬法萬法無性全是一心即萬法而會一心其唯首楞嚴經歟初心必假於方便方便雖多易成為要而圓通易悟初心其唯耳根一門歟蓋聖性圓該法界法界咸一聖性是則根根塵塵事事法法無非入性之方便但眾生從無始來薰染種性不無利鈍差別致令所依方便亦有親疏難易親於性而不疏易於入而不難故特耳根一門為最勝方便然耳門之勝者因圓與性親因通與性親因常與性親因與性親故易悟而易入況此方教體在音與聞捨聞無音捨音無教是則合音聞而為教體即音聞而歸聖性隨此方教體之設故經云此方真教體清淨在音聞欲取三摩地實以聞中入是也歷觀西天東土大聖大賢若顯若密無不從此一門而出藏有修證儀文最多足為明鑒慨其法久自疲用而不覺人日誦觀音經日稱觀音名日被觀音福祐而不知所歸因不知所歸故日誦日忘時進時退而懈慢不能精進以克其功此非佛法不驗人自惰耳書云人能弘道道不能弘人大抵聖賢弘道在善誘於人凡世法出世法久自成疲善新者能起之詩云周雖舊邦其命惟新此新難言也乃新其舊有非別刱為新也如禪疲以律新之律乃舊有之律如律疲以禪新之禪非始有之禪譬夫鹽梅乃舊有之味在善調者加減互換以悅人之口而愛嘗肯飽也而禪講律原是一法亦在善誘者隨宜互換以新人之心使其銳志而克功觀音一門自明教大慧知禮之後疲之久矣若亡也就其所亡而起之豈非新歟所以新之一字難言也淨土一門幸雲栖大師起之觀音一門為此方切體之教何未見人拈掇耶衡根器下劣眾中糠秕但髫年嬉戲愛供養觀世音菩薩十二歲持齋後凡遇恐懼事不覺不知念觀世音菩薩彼時不知其然後日追思不從人教而自能者誠宿緣所使既有宿緣而又下劣者信是多生罪業感集此生乃爾十四歲出家十九歲上五臺山依師子窟空印大師習聽經論二十二過南方初住天台但讀楞嚴經從前未經大師決擇所有疑礙都在此經中破之又詳此經勝玅重在耳門圓通從聞思修入三摩地矧今末世識心精巧好於義路此經從精研究竟而入於堅固正合此時之機也況且人身從開闢以來傳至今日欲氣淫習深之愈深厚之愈厚而生死中唯此一根難拔此經以淫習輕重而辨昇沉雖諸業並遣其要在破淫習亦正對此時之弊也又且從古至今名言習氣積蓄深重多尚鬥諍馳騁狂見此經以返聞聞自性為要行亦正破此時之謬也又則醫方萬品對症為良海寶千般如意為勝生於此方出於此時舍是經而求正知見舍是門而求易悟入衡不知其所從也雖諸方教體不同根根塵塵各作方便亦讓耳門為勝經云由我觀聽圓明故觀音名遍十方界是也衡因臥疾邵陵五臺菴中自述禮觀音儀一卷率眾薰修冬夏二期得真實行者十五人同依觀世音菩薩發菩提心從今已去盡未來際弘傳此經稱揚此門同列菩提心錄陸續有同發此心者同登此錄並集經論諸家修證儀軌類成一家教義以各宗各志庶幾日益日新克功克果普願法界有情同入如幻聞薰聞修金剛三昧云耳。

生生篇序

肇法師有言天地同根萬物一體又云會萬物而為自己者其唯聖人乎蓋聖人無他唯知己而已矣人之殺生害命爾死我活起惑造業生死茫茫皆不知己之過也若夫視一切生命皆吾支體豈甘自食乎觀一切草木咸我毛髮豈忍輕傷乎所以古聖先賢謹釣弋改綱祝共饑渴同憂樂用之以時節之以禮皆達物唯己之旨但曲順時宜未能極盡如云捨身餧虎割肉噉鷹方是徹底為人窮滿心量耳書云一日克己復禮天下歸仁斯之謂與或曰既然萬物唯己若殺若食皆干自己而喫他還他負命償命因果報應何其謬耶曰若達物唯己痛癢關心豈肆誅噉哉第迷己為物為物所轉故有相殺相食酬償報應等事此乃以迷積迷因妄習妄故耳良可悲夫果視物為己殺活自善逆順皆仁深可思之思履王公神資穎悟處世超然曾見公成佛銘曰證本源慈登成佛地知公于此事有透脫處今讀生生篇亦喜吾知不謬矣命予一言列篇首雖自知不文亦難違高意乃據實見說此。

翼醫通考補序

原夫造物者生生之主也醫乃生生之輔也而醫得非造物之神用乎蓋醫與造物體用相並醫之道豈可輕易言哉試觀醫脈祖於神農軒轅此聖皇也老。

子曰道大天大地大王亦大而王稱天地之大者輔天地之生氣故也昔神黃二聖分五穀嘗藥草是知所輔無他唯調護養育其生離斯何為大焉故主民者稱曰粟王謙曰不穀者此也范文正公有言不為良相當為良醫此言以位不及相而為醫非智不及相而為醫何也相名位也非時不臻醫道途也無往不可是知醫與相未敢易擬然世間之道以生理為先所以書云先修其身次齊其家後治其國使身不寧何以論家國中外古今事乎是以有國有家者不可不謹身？謹身之要，內修心行，外修藥石。矧其傷生者多以心不正，陷身於死地，或王法刀兵、風火水難，或虎狼毒藥、惡疾惡癘，此心之招也，藥石無以療矣。聖門綱常倫理，乃醫心之良方，安生之大本，造物之神用，密化之深機。而學究之流嘵嘵仁義，而不知所以為仁義者，可為識者？慨也推其致病者，多以藥食不調而殞其命。五穀性平，可以常食滋榮，衛療饑虛，亦不可過食，過則致疾。蔬果之類其性有寒有熱，有風有滯，不可常食，食則先量其體宜不宜耳。其身之生也，本於陰陽五行，五行均則安，不均則疾，疾發而五穀不能調者，必求明醫授以方藥。藥者，約也。以少物而有多力，如一星之火能燒萬頃之荒，一粒之丹能變大地之土是也。藥雖多品，亦不出五行。其身五行，有增有損，其藥五行，有補有泄，使其五行均而百骸調，身寧智出，而後可以論家國聖賢事業。所以至道以脩身為張本，古人有云：「醫與儒一事。」而謬為兩途者，此也。又則萬物有生必有滅，常理也。是以古聖先賢皆同烏有。但有生者，不可棄此諉于時，而不殷殷於生物。而醫者施仁、施智、施藥、施方，不緣病者賢愚、貴賤，但以廣生生一念為主。而病者慎疾、慎養、慎醫、慎敬，不擇醫之新舊、尊卑，但以良明是從。而醫者，良病者，慎間有未愈者是為定業，非醫病之咎。而人子受身於父母，覆庇於天地，而天地父母愛其生，而未欲其死，若自不善調攝，不從醫藥，輕身於黃壤之中，是有悖天地父母之心，孝慈何在？生理何在？是知病不從良醫，醫不施良心，俱為造物之賊也。圖南喻先生祖迪豫章醫館，楚之邵陵，當道縉紳、士民、城野請無暇日，其診脈與藥，安危言於先活人之命，祛疾之悻不可勝舉。好博古書，精考醫源，集翼醫通考備，收古今儒醫名。公敘論啟，引其核究脈理藥性，醫旨病穴，曲折細致，詳且盡矣。治無不備，弊無不遣，間有隱而未發者，公出而補之，名曰：「翼醫通考」，補覽此書者，明者進，庸者懼，貧者濟，富者慎，同歸一生域。此集諸論，咸曰：「醫在心術。」有曰：「醫在妙悟。」此心乃仁慈也，此悟乃明智也，皆造物之用，而未及體。若以體言之，則天地萬物同一心體，彼病我之病，彼醫我之醫，豈有彼我勝負、急緩之見哉？如人一身頭足尊卑，雖殊痛癢，必均於摩觸一體故也，豈有療頭而不療足哉？其耳目口鼻、肝腸皮骨皆然。其耳目口鼻有盲聾咼斜，不能醫者，亦以溫清調護，未有截而棄之何也。好與不好皆體也，今之醫者視貴賤皆我頭足，藥無不仁，矚賢愚皆我皮骨。醫無不普，縱有庸醫，皆自耳目不明，可從容誨之，儻不受誨，亦方便與之，未使其絕生計也。或有病者愚吝，亦自皮骨不和，亦等醫之，未肯坐視其危亡也。若夫廣其仁，周其藥，安乎命，分全乎造物，使天地萬物渾一生理，可與太上同遊矣。而醫豈可不明心者哉？余居南嶽喫烏藥中毒，而氣血殆盡，因詣邵陵就醫，見喻公得療。三年之中稍有感冒微恙，受公之藥，楮筆未能盡劃，公之仁與我多矣。公一日持此集以誨余，俟禪坐之暇，讀未三復，乃見公肝膽包乎。太虛一段生氣，洋洋溢溢渺無涯際，是知用心在岐伯上求可也，醫與造物並求可也，是為剩語。

中庸說白序

是書乃孔氏心法。此心也先天地而無始，後天地而無終，若斯豈有古今隆替哉？其隆替之端在乎人耳。羲皇之上無有文字，雖不見授受之跡，而心傳密會，信必有之。自堯舜乃有典型，其傳受之語明著其中，有見而知之者，有聞而知之者。傳至周孔，其道大行。然道與世事有盛必衰，孔孟而後其道幾喪，秦漢以降六藝並行，人莫識其本末。於中雖代有其人，不免為餘氣所雜，僅微微一絲潛注而未絕，似乎亡矣。至于大宋程朱諸夫子正脈復起，程朱之起者乃因佛法之勝，激勵其心也。程朱排佛，可是知佛恩乎？有僧問趙州：「云何是道州云『平常心是道』？」似合此書之旨。且何處是平常心？即夫婦之心平常心也，兄弟之心平常心也，父子之心平常心也，朋友之心平常心也，君臣之心平常心也。至于天覆地載，暑往寒來，皆平常心也。雖然如是，要在即今夫婦君臣間指點出平常心來，又卻難矣。欲知平常心，到不如黧駑白牯卻有些子。如此說話，但識趙州字，未知趙州義。欲得趙州義，自知不止欠三十年飯未喫在，是謂說白。

律儀常軌序

書云：「操之則存，舍之則亡。」律儀常軌者，乃尋常日用操持行法，使不致於亡失也。祖師門下賓主問答，意在時時提撕，使不昧卻。一機不來，即同死人。如來教人行住坐臥，取捨視聽之間，持誦偈咒亦在時時。有人在行者如法，從旦竟夜次第行去，管教水牯牛欲犯他家苗稼，無斯須空罅，無記散亂不待驅而自遠，定慧圓明，無少間亡，菩提由是期焉。

擬古長詩述志序

衡出自貧里，少讀書，及為僧，又懶學，空在法門三十多載，一無所得。自南來，亦二十餘年，多在深山孤頂，以掩其拙。庚戌登祝融，藏跡於石廩峰下，以終殘[口*舛]為計。不意根器鄙陋，山靈為妒，頓遭異㿒，不啻百死一生，僅游游一絲未盡耳。山中艱于醫藥，幸為舊知己接至雲陽調理，以業未盡，其疾痊而復返，但言多受風，四肢如泥，因此禁言。甲寅春又為駐鶴坊主人接來，邵陵有仁人君子，以孤病僧為愍，頻來顧盼。有問不能言，輒以筆代舌，人皆謂余能書。因神弱不及多言，凡答止以四句停筆，人皆謂余能詩。余實不知詩書，而詩書之名乃人誤唱耳。從是有索書幅者，有索書扇者，自以孤病無倚，不得已而應之，秖是不免識者笑也。頃孝則車公以詩歸遺余，凡瞌睡之餘，借一寄目，其中幽旨未知，且不求知。但見長詩一首有三百五十多句，不覺驚訝，不知詩可以能長耶？以一向未見詩故耳。詩歸掀完，其詩有二句、三句、四句、五句、六句、七句、八句乃至有三五十句，甚至有二三百句者雖古律有分，而詩名均也。是知詩文得到玅處，俱無短長矣。嘗聞論詩者以談道理為偈，不談道理為詩，所以選詩者多不選僧詩，以偏道理故也。余雖不知詩，聞此說，恐非達者之論，且詩偈之分不知出何人之言。偈句也詩，離句何以言之？是則詩偈無別，但道理別耳。又道理乃性情之所遊也，詩果拒道理，而性情何由出耶？是知詩偈不以道理為別，以辭之風雅為別耳。詩若徒以清淡藻雅為重，而為詩者何益哉？仲尼云：「春秋作詩，道衰矣。」又何言歟？書云：「見山思高，見水思明。」此詩之正訓也。知此詩不在詞藻，而在志審矣。若論志佛可無志耶，而世出世間有超過佛志者耶，又似離佛語都不足言詩也。佛經諸有頌句都不論，只華嚴淨行一品，凡所見聞，皆誦四句，此真詩之奧府、正見聞、正性情、正動止，莫尚于斯矣。但譯人未揀工拙，世之學者尚于詞藻，致使佛甚深詩道置而不誦，不惟不誦，而反嘔耳。斯言有異於眾，乃是不知之言，諒眾不我罪。又詩不清，則不貴，古今禪講詩集盛多，如寒山子，不可備舉，縱詞未精細，而意豈不清耶？而選詩者多不上選，豈選者不知性情耶？大都僧詩乃僧之性情，世之學者乃世之性情，僧之性情與世之性情差別遠矣。且淺說如寒山詩中，詼諧好殺生者，而世之學者幾能戒葷茹耶。於戲無怪乎僧之不中選，不中吟詠，有以哉。僧詩亦有一二入選者，乃僧詩中屈節就世語耳。余病思無以遣，擬古長詩以述志，或謂余言過長於古，過俗于古，大淺輕，大陋鄙，是斷語，是偈句，余總承受。但余不在詞，而在志耳。

貝葉記序

佛法遍世法中，世法不別佛法。外佛法迷，紛然世法識世法，渾然佛法是佛法，世法無角二地，由其一照耳。又佛法作世法，將世法作佛法，適莫皆從，此亦在其善用耳。大慧杲禪師云：「老僧有時將丈六金身作一莖草用，有時將一莖草作丈六金身用。」斯乃善用者也。使非顛倒豪傑得大自在，胡能臻此？然法不二立，人豈二耶？僧何其僧？俗何其俗？形跡雖殊，中未嘗離。僧不達本，有僧何以僧？俗如明本，無俗何以俗？是僧俗不關跡，在本之明味耳。又僧藉俗稱俗，依僧呼無可不可，此亦在放心於形表者也。邵陵孝則車公年未立，而才名四馳，性嗜奇，奇書、奇詩、奇文、奇義，咸出人耳目，言思不及之地。有時僧稱，有時俗稱，有時居士，有時尊者，此誠就裏廓然，乃爾變現，無朕若此。於子史士事之暇間，披佛典一目，如逢故物，心入口出，竟與古宿鬥雄。茲有心經頌船子偈，注天主教，辯八識頌，釋并諸神，辯辭精理，詣秀潔絕倫。今人耳目一新，隔礙豁通，大似此一知見在，古該有在，今不可闕也。合為一帙目，曰：「貝葉紀遞」。余一覽，若睹異域殊珍，得所未有，愈玩愈奇，手眼忘倦，歎曰：「此非佛法世法捏成一片，何遊戲其中？幻出幻入，縱橫自在，神解若此。」是知佛智慧無地不在。若爾居士何以名公？俗僧何以名公？則公可以名居士，可以名俗僧也。領益幽旨，無因作酬，擬湊拙言，欲向珠林標一瓦礫。知珠林非瓦礫能穢，冀瓦礫藉珠林光生耳。釋觀衡和南謹識。

禮佛發願儀序

作佛作祖，禮為初門。成聖成賢，禮實要徑。是則禮乃世間法之樞機，出世法之根本也。蓋禮者，下也。下己身心，禮敬一切也。爰諸有情不解物我一如，妄執彼此，自恃自高，自尊自大，輕忽聖賢，疏慢長上，凌傲一切。積習不覺滋貪嗔癡，結不善業，長淪惡趨，苦受難論，皆自恃自高，自尊自大，慢習之所招也。諸佛菩薩愍此迷妄，或示為世間聖人，或現為出世，大覺或教之，以名分常道，別於尊卑，不越倫次，而禮而敬，自有節也。或覺之以佛性，真源泯於聖凡，不揀形跡，而禮而敬，自無礙也。要之下己敬人，敬人敬己。禮有差別，敬心一也。至於合和不二之心，親近原一之性，優游於華嚴世界，安住於寂滅道場。回觀自恃自高，自尊自大，豈不枉自區區耶？又觀祛恃祛高祛尊祛大，豈非禮自謙謙耶？則知人欲橫流，非禮法不能斷絕。我慢凌高，非禮敬胡能折伏？是則禮實摧慢幢之利斧，杜欲流之堅堤也。而世出世法，舍此何以建立哉？大鑒禪師云：「禮本折慢幢。」頭案不至地，有我罪即生，忘功福無比。此禮關於聖凡，翻掌覆掌之速若此。抑且世間學問必明於先達，不禮何以問明？書云：「敏而好學，不恥下問。」下禮也。世外真宗須請益於智者，非禮何以請益？經云：「常請法師三時說法。」日日三時禮拜，不生嗔心，患惱之心，為法滅身，請法不懈，滅身不懈，禮也。心地觀經，四種修學門，親近知識為第一。普賢菩薩十種行願，禮敬諸佛為標首，將非三千威儀，八萬細行。禮實要之百千三昧，無量法門，禮誠初也。又且末世眾生業習深厚，魔境麤強，若不親近知識，禮敬諸佛，哀求加被，自能出生死，證菩提者鮮矣。若爾末世修學欲求諸聖攝持，應嘗精心銳志，奮力肯切，至誠頂禮，而後信有所感。諸佛菩薩非欲苦眾生以禮敬，但要眾生禮敬，至而慢習不生。慢習不生，則彼我情忘。彼我情忘，則萬物一體。萬物一體，即如如佛也。肇公云：「會萬物而為己者，其唯聖人乎？」是則諸佛菩薩教諸有情禮敬者，意以禮敬正眾生心，成佛也。若然者但內除慢習，則己何暇禮敬外求耶？曰：「第一義中豈有內外耶？」在迷妄中積劫慢習，所結惡業能作障礙，必假聖力冥資方能除滅舊習。不作現習，方不生耳。又禮敬是慢習，對症之藥不禮即慢。如除慢習，須禮敬一切也。老氏曰：「禮者，忠信之薄而亂之首。」斯言特為虛諂者置之，究禮之源不至於浮流。孔子曰：「一日克己復禮，天下歸仁。」斯禮豈為忠信之薄而亂之首耶？昔黃檗禪師禮佛童光，帝問曰：「不作佛求不作法求，不作僧求，禮拜甚麼？」黃檗曰：「雖不作佛求，不作法求，不作僧求，常作如是禮。」又有僧禮一老宿，老宿曰：「莫禮老朽。」僧曰：「禮非老朽。」老宿曰：「他不受禮。」僧曰：「他亦不曾禮。」若人具此識見，終日禮而終日未禮，終日未禮而終日禮，舉手低頭孰非不動智光？投地伏軀無非圓明玅性。塵塵作禮，剎剎寂然，時時寂然，處處融會，自他不二，能所歷然，法性無盡，而禮敬無盡。禮敬無盡，而智慧光明一切無盡，實為究竟真常，不思議解脫法門也。有心於道，舍此吾不知所從焉。因將禮佛入觀，發願軌則章分於後，以俟同志，茲語此。

王介公閉戶吟序

王介公之吳越未幾年，餘得詩二百多篇，其兩地嘉山水奇觀玅響，收拾殆盡，攜來歸菉園中，園與主相逢仍舊，而人與境別有一新，何也？介公未出門時，圖書古史羅列，盈軒天下，古今絕境勝概，雖集聚目前，其中受用不過比量而已。今則以一詩府貯來，吳越江楚，雲濤月嶠，張布園中，時與相對。然菉園非展小而為大，吳越未縮大而為小，玅入融會受用境界，大似現量親得也。余是以擬介公耳之所接，目之所到，鼻之所納，舌之所吐，身之轉側，意之取與。雖有園內，而閒曠懸邈回薄，超越菉園之外遠矣，非筆舌能示。是故園主仍舊，而人境別有一新可知也。茲乃介公自住自受用處，共之者鮮矣。猶恐俗事間之，因斯閉戶以書經，藉經以淨心，心淨境現，境寂心融，意在密護自得之玅，此介公閉戶之底旨也。繼鳴之於詩，曰「閉戶吟」，屬余序，余久閣筆硯，但就戶內芳跡括之一二，以復之然。公之詩文深致，及戶外遠舉，余又何能知焉？是為擬語。

法喜志序

是冊揀歷朝名位賢哲，飽於法味者織之成帙，為來期之明證也。蓋佛法自漢始達震旦，使震旦無載道之器，何以流通至今日乎？其識道之器有在家，出家。而出家且置，即在家名哲才士有一不嗜於此，何以見巨海一滴，味具百川者哉？有云：「獅子乳唯玻璃盞能貯，餘物貯之即碎。」然載道實難其人。昔法華會上，地中湧出六萬恒河沙數菩薩，同如來前，自誓於佛滅後，恒在此界流布大法。自佛法入此，此中緇素高流荷擔大法者，不其人乎又孰能哉？抑且佛末後，以法藏付囑國王大臣，將非後世異見稠密，借斯名勢方能破之耶。是則通諸家之異執，斷末世之沉惑，此帙又是一大利器也。今之才士有未見佛書者，視之為異物，非前哲開導起信，無由是知此帙為來哲之明證實矣。蓋自漢晉至於宋元，耽此法味者甚眾，今但揀光明勝大，昭千古耳目者列之，咸法喜所資死而不亡者，壽也。教中有法喜禪悅二食，食之能養法身，資慧命，究竟無盡，是諸明哲已飽法喜者也。今同載此名身不朽，知慧命亦無盡，此帙即法喜也。能持過去慧命，能資現在慧命，能生未來慧命，真法喜歟，真法喜歟。

題穢跡金剛像卷序

如來垂教，有顯有密。密者密其所顯，顯者顯其所密。名雖差別，理實一致，故曰：「顯密圓通」。所以為顯密者，特隨眾生心應所知量故耳。若諸有情好多聞性，即示之以顯教，使其因文尋義，緣義達理，即理見性，即性發明，照空諸有，得大寂淨。即此便是因顯以致密，即先慧而後定也。如有眾生好為持誦，即示之以密教，令其一字而含多義，得大總持，轉散心入定位，定光發明，照了諸相，猶如虛空，世出世法，了然無礙。此即因密致顯，亦即先定而後慧也。蓋密教中穢跡金剛神咒持者，易獲感應，有持三日即見金剛神像者，有持一七而見瑞相者，有持三七而獲益者，乃至持七七者，至於持百日，或一年，或三年，或三五十年而獲感應者。其咒是一，而感應有遲速不同者，此亦緣眾生宿習有淺深，現心有勤怠，故有遲速不同耳。又持咒要發明自心，心若開明，諸佛眾生，山河國土，有情無情，大小諸相，天堂地獄，善惡諸緣，皆吾心之影像，全無實體，畢竟空寂。古人云：「識得心大，地無寸土。」是也。如此了明自心，一切善惡境界皆不能動，以能達物唯心，唯心無物故耳。豈有自己又憎愛驚恐自己耶？若未明自心，起希求心持咒，或見佛菩薩種種善相則歡喜，或見金剛鬼神種種惡相則驚恐，因此二心，或顛迷其神，或惑亂其見，或致身以病，或因病以致死，此何以故？以未能達境唯心。見境從外來，有彼此能所之相，故有種種罣礙恐怖顛倒，以致斷佛慧命，永失道種。是持咒求福而返遭此大損者，未先明自心故也。是以凡持咒者必先尋明師，發悟自心，一切所作皆是寂常玅性本有，神通豈持咒影像，而又視之為他物哉？以心持咒，咒即是心以咒印，心心即是咒，心咒異名，本無二體。如是持咒方能自利利人，盡未來際受用不盡。慢亭劉居士穢跡金剛所使流通諸佛秘密玅心，不然何以持咒方三日，感穢跡金剛夢中授與此像，覺而描於紙上，與夢所見冥契無二？非先得佛心持咒根深，何以致此？因書此，以聞有志於密教者，先要發明諸佛玅心為上。

蓮社箴規序

念佛法門統攝十方，三世一切諸佛出世說法究竟極旨也。古云：「諸佛出興，唯為一事，千經所演，無有餘乘。」無餘乘者，唯一佛乘，一佛乘者，教人念佛成佛。故也唯一事者，即一大事，一大事者，即念佛成佛一大事也。是則諸佛諸祖雖有種種因緣譬喻言辭，方便演說諸法，究竟惟此念佛成佛一事而已。蓋眾生本有佛性，即諸佛果體，以諸佛果體，照一切眾生，人人本來是佛，不假修證。菩提煩惱同一清淨，此自性天真佛也。以眾生自性照一切諸佛，佛佛與眾生同體，無二無別，天堂地獄同一法界，此本然法性土也。又則寂而常照生，佛歷然照而常寂生，佛齊㳷此無念之念，是名正念。此念實相，法身佛也。次則想相念佛，或念佛福相，或念佛智相，俱為淨念。如念佛福相，或念一光，或念種種光，或念無量光；或念一相，或念種種相，或念無量相；或念一好，或念種種好，或念無量好；或念佛種種香雲，種種衣雲，種種蓋雲，種種幔雲，種種幢雲，種種座雲，種種音樂雲，種種花雲，種種燈雲，種種寶雲；或念佛身壽，或念佛眷屬，或念佛國界寬廣，或念佛樓閣莊嚴，此皆念佛福相也。若念佛智相，或念佛四無量心，或念佛四無礙智，或念佛五眼，或念佛六通，乃至或念佛種種三昧，種種解脫，種種智慧，種種善巧，種種無畏，種種攝持，種種大願，種種清淨，種種護念，種種道力，或念佛根本智，或念佛後得智，此皆念佛智相也。如上念佛福智二相，皆念佛果相，既念佛果相，如是莊嚴，定有玅因。如依果尋因，念佛因相，或念佛施行，或念佛戒行，乃至或念佛忍行、進行、定行、慧行、方便行、願行、力行、智行，又或念佛因中禮敬、稱讚、供養、懺悔、隨喜、請佛住世，請轉法輪，隨學恒順回向，此皆念佛因相也。如上念佛，或念因相，或念果相，或念依相，或念正相，或念福相，或念智相，皆是想相念佛。如心想佛光明相好，全身毛孔皆佛，光明相好。如心想佛智慧神通，全身毛孔皆佛，智慧神通，如是一想一念，念念靡間，盡於未來，無變無異，即頓登佛地，究竟解脫，此如來轉凡成聖最玅方便也。次則觀相念佛，或不能想念佛廣大福智，但觀一相，或以紙素白㲲繪一佛相，或以旃檀寶石雕一佛相，或以金銀銅錫鑄一佛相，設於香案，時時瞻禮，趺坐注觀，觀久成習，行住坐臥，習氣不散，佛相宛然，雜想不起，佛念相繼，念念既不背於佛體，事事又豈違於佛用？念唯佛念，事唯佛事，豈不身心全然一佛耶？現前身心既全是佛身，後身心又豈轉為別物哉？是觀相念佛，能見佛成佛，此亦決然之理，淨土玅因也。如上三種念佛，觀相是念佛住持之相，想相是念佛別報之相，實相是念佛法身之相，此三種念佛雖則有相無相不同，通屬於相。次則持名念佛，即念佛名號上三相總歸於一名，一名具彰，三相之玅，是持名一行，乃如來方便中最勝方便，要行中極玅要行。是則十方諸佛，百千方便，無量法門，唯此一行更為超越。又上來四種念佛，雖是有相無相不同，總不出名相之境，更有向上一著，方是究竟一念，直念未生前不立名言，豈有念相？是則我釋迦如來末後拈花，諸祖相承，亦唯此一事，此是離念之念，即究竟念佛。此中雖不立名相，佛亦強名為正法眼藏，涅槃玅心。既可強名法眼玅心，亦可強名念佛成佛。達磨初來，喚作直指人心，見性成佛是也。此無名之名，名之至矣。是則諸佛諸祖，藏教所詮，教外別傳，總不出此。念佛成佛四字，盡矣至矣，無容擬議矣。匡山黃崖寺梅公講主深窮教海，直達心源，攝無量三昧，唯念佛一門超念佛勝行，於持名一行念佛，佛現自利利人，廣釋迦之化門，入彌陀之願海。遠紹東林蓮漏，近踵雲栖芳猷，本末祖源不昧，復建社於匡廬祖山。古今深淺非同，故擇幽於黃崖深處，若緇若素，共結不退淨侶。若遠若近，同臻極樂珍鄉。十方法界盡入斯門，三世劫海唯此一念。無生而生，生超上品。不去而去，去若剎那。分身塵剎，歷事諸佛，饒益有情，願窮劫海，常轉法輪，莊嚴淨土，此梅公建社之本懷，誠諸佛說法之宗趣。乃述蓮社箴規，列為十則，曲盡淨因，深詳玅果，性相俱備，理事全彰，真千古之龜鑑屬。予一言以為蓮品之證，衡自知不文，但聊為稱讚功德，其往生玄旨淨土，幽微自有高明發之。

傘居閉門語自序

向上一事，不外宗通說通，亦不涉宗通說通，而宗說般般皆光影門頭事。通者，達也。借此宗說，達彼向上一事而已。經云：「諸有所作，常為一事。」斯則佛祖言教機緣，總為助發通，達此事之具耳。即此事中欲求宗通說通，了不可得，豈容作實法會耶？抑且教有教之正宗，宗有宗之嫡脈，若是宗教嫡子親孫說行俱到，逆順逢源，而骨脈自清，靈苗迥別，如其是依草附木，野鬼閒神，何怕其裝點十成？終非聖種，而明眼人前難逃秦鑑，蓋教之微細，未易具述宗之源流，略為舉示。印土祖於迦葉，震旦尊於達磨，六傳而下，兩岐發脈，五派分門。雖祖姓是同，未免門戶各異，果乃源流不雜，盛至千門萬戶，而祖骨猶存。自古宗匠皆有上堂入室，普說小參，種種機用，派演雖殊，禘祭有常，究竟不外此一大事因緣也。然作家宗師權柄在手，抑揚自在，而初機晚學智識未圓，見善知識掃文字、遣言說，便作實法會去。見實有文字可遣，實有禪道可參，視藏教為生冤家，拈機緣作本分事，遇人點破則已，若直恁麼去，天魔外道或伺其便，深為知法者懼，衡沉沒澬江，將二十載唯病。為事衲子肯相依倚者，但教讀誦《首楞嚴經》，頂禮觀音聖號，冀發耳根圓通，究竟金剛三昧現前，縱未能發悟，亦作將來遠因，即經以明宗，不離經而求妙，唯恐混雜異種，迷失正宗，故密護若此，如其聖胎成就，骨氣堅強，自能行於非道，通達佛道，又豈容宗說之分哉？衲子有禮誦不發悟者，或教揣摩經旨，或教參究菩薩，或接之以問答，或示之以偈句，不過一期接引，使生通達之機也。有從事者集之盈帙，無非病榻衰喘之聲，豈敢濫同諸方上堂普說門庭施設之舉，因以閉門語名之。

題漢末時侯留犢圖卷序

官一字難言，有外似染而中若遺者，有外似潔而中實執者。此非腦後玄睛，孰能洞其幽秘觀？漢末時侯留犢卷隱然，惻愴不忍。何為全一己之清名，析他人之母子仁乎？不仁乎？時侯當時何不棄車贖犢，全彼母子之情？悠悠穆穆，同樂歸途，萬物安於同胞天地，合乎一體，較其一己之清又何如哉？衡管見如此，不知時侯當時所見何如，衡率言如此？不知古今商議何如？然則此一行在於世間，似亦不可少，不然何以警多染之俗行耶？時侯借留犢之淨行，發今古之染心，此亦聖賢善教之深心也。此一故事旨在有我無我之間，不在留犢不留犢耳，觀此卷者知之。

又

官一字難言，有爵祿之官，有功能之官，有禮法之官，有仁義之官，有道德之官。爵祿、功能、禮法、名利之官也，仁義、道德、性理之官也。有名利、性理所不能至者無任之官也，嗟乎今之居官，名利多有，未即真至，而況性理之於無任乎？何也？今之求名利者，私於一身，因私一身，求之不得，多涉奇險，縱得利多，未正。縱得名多，未真。世之名利不可厭，唯可厭者，不真至也。若果能真至，名利乃本有之勝用，豈容厭乎？若視一身與眾身均一幻相等觀，眾身與一身同一空性，若爾，則一身之名利，乃眾身之名利，眾身之名利乃，一身之名利。至此，則心地廓然，奇險自平。不干利，利盈六合，不干名，名傳終古。終古之名，遍六合之大名，六合之利，窮終古之大利。此之名利，較前私一身之名利，誰大誰小？誰遠誰近？人多為小名小利而失大名大利，是為有智人乎？無智人乎？所以謂官於名利多有未真至也。世人謂官多好名利，道人謂官多不肯真好名利。名利既鮮有真至性理，無任尚在遙遠，豈易言哉？閱徐公時侯留犢卷，因言此侯高明識時侯何為官，亦識徐公何為官也。

黃庭內景玉經序

仙經岐派甚眾，斯內經是其正傳統之，無外乎存想固形，欲延長生耳。而世之習仙者亦甚眾，延壽至千歲萬歲，乃至形神俱超者，未見一二。何也？蓋其壽至千歲萬歲，定非俗品，況其形神俱超乎？既非俗品，而俗人耳目又豈能接乎？是知壽至千萬歲者，自能遠邁深山海島之間，無怪乎罕見。設有形神俱超者，自能幻幻諸狀。時在耳邊眼角，亦難其識。又則長壽之基本於人德，仙經特助緣耳，若內無長生久視之德，徒務方術。欲延其齡，不啻刻人糞為栴檀形，欲求香氣，無有是處。如世之小藝，同門者三五人，有乘藝而榮身者，有恃藝而亡家者。其藝是一得失，關人之宿因，知此有習仙而不得者。當病人德不具，勿病仙術之不妙。如竺墳中云：「若不斷殺盜淫，妄修禪定者，縱得神通諸三摩地，皆落魔道。」亦可為證。蠢寰陳居士丰姿雅靜，澹泊無欲，不家室，不骨董，飄然一身，游寄諸名公書館中，儼然一仙品。即不假仙術，必階仙級。居士於世藝一無所好，但隨人之所好而好之，即老氏曰：「聖人無常心，以百姓心為心。」實之。又選內經諸般秘說，集成帙，意余序。然仙術實非余所尚，但尚居士乃仙中真品，故拙言於首。

授戒科儀序

震旦律學自澄照大師後，似乏其人，雖歷有授受之跡，而無授受之實，致使如來自性清淨心地法門如弊垢衣，無人肯著，或別目禪道，以為向上豈知。如來末後拈花，本示蓮花臺藏世界，盧舍那佛所傳金剛光明寶戒，外此豈別有向上耶？而義學之流多不達此，執名取相妄，為禪律之分，互相抑揚，不知如來諸有所作皆為一事。若見禪律而二之，是未知禪律者也。豈不大辜佛化耶？抑且近代衣缽阿師將如來授戒作法傳為流俗。應教科儀。不免為識者掩口而笑。從是智者益疏，頑者益陋，佛法住持妙道將若亡也。衡自知根器下劣不能主持此道，亦不忍坐視狼籍，乃遍討瓦官高座嘉猷，細閱經律，諸教垂範參合對證。然語句作法前後差別，互有詳略，其歸敬懺悔發願之意無不大同，因不揣沉冥，別為編次，依正就詳，刪繁補闕，遂成三堂授受法式，使後學臨壇自見淺深之序，受持各別小大之行。蓋授受分明而威儀具足，即威儀以正行，行正以誠心，心誠而道眼明，道眼明而實相露，實相既露，盡十方界是一輪金剛寶戒。是則經行坐臥全法身之妙體缽盂錫杖標本有之常光師資之道既真主賓相見有禮古今了然當下自他未隔毫端豈非即穢土成淨土即凡軀入聖軀者哉三堂法式之編旨本於此是編成于戊午年間屢欲刊行未就甲戌秋衡循方乞食至湘中遇李謝諸君子宿慧深遠一見有契請病僧為菩薩戒證明盤桓久之語及授戒作法因出此本示之諸君子一目歡喜就梓復命一語以信諸後云云。

紫竹林顓愚衡和尚語錄卷第八

　(遼東錦州松山所見任
　浙江湖州府總巡廳信官余三瀛發心損貲
　喜刻
顓愚和尚語錄第八卷共計字一萬九百廿九
　苡銀六兩五錢五分五厘敬為
慈母張氏夫人名下性天朗耀慧炬圓明仗
般若而悟證真乘賴菩提而安寧老稚謹意
　康熙十四年十月　　日楞嚴寺經坊附板)

紫竹林顓愚衡和尚語錄卷第十

住南康府同安寺嗣法門人正印重編

募疏

募造檀香佛疏

娑南上師原西域天竺國人過我支那國有年矣在京師光日庵住閒遊五臺山多在羅㬋寺度夏羅㬋寺亦梵僧寺也娑南上師三奉欽差送藏經之于闐國往來備歷艱險善全其事又通諸國鄉語精於梵書可謂有能之士因南詢訪余五臺庵中病僧離五臺二十餘年罕見梵相一見如舊契喜留度歲夜談之次娑南上師曰某意之粵東造檀香佛乞師一疏何如病僧曰上師之國金像銀像最多今在京師五臺栴檀像亦不少何復造像上師曰某非因無像而造像亦非待像而歸依既為佛子當報佛恩豈可虛受人天供養徒為山水之行必隨方應化令人發心續佛慧命方為佛子然世人非相不能攝心非勸難以發意今之造像者乃借像以勸發心因發心而成佛種某化人造佛意在化人成佛也法華經云若人為佛故建立諸形像刻雕成眾相皆已成佛道乃至童子戲若草木及筆或以指爪甲而畫作佛像漸漸積功德皆已成佛道是可為證病僧合爪讚曰是真菩薩是真阿羅漢是真報佛恩蓋諸佛法身充遍一切虛空大地土木金石無非佛身華嚴經云唯一堅密身一切塵中現無名亦無相普現于諸國是也若夫造金像即金身佛若造銀像即銀身佛若造栴檀像即栴檀身佛若塑泥像即泥身佛即此金銀土木與肉身佛智身佛等無差別若捨此金銀土木別求能動止能說法為真佛者是以音聲色相求佛不免落于邪道但不以色相見佛無相不是佛相但不以音聲求佛無聲不是佛聲斯乃真見如來會此造佛即此金銀土木是真法身是真佛當可以真心禮敬尊重讚嘆供養即此真心便是佛心既是佛心非佛而何疑哉是以勸者造者皆佛也。

募化藏經疏

釋迦如來從三阿僧祇劫修集阿耨多羅三藐三菩提法無量無邊自受蓮花臺藏世界千華上佛所囑下閻浮提示成正覺以廣長舌普告人天經四十九年所說法藏未幾一毛頭許耳然如來說法一即一切一切即一雖一毛頭許法門義備無量無邊皆不出此也四十九年所說法藏備在西域龍宮天上而我支那國中所來法藏止有五千四十八卷千萬億恒沙分中未及一分是亦毛頭許中之一毛頭許耳佛法初入我支那國始興於秦晉漸于蜀楚弘于吳越然後遍流天下從古至今隆替多端久不可考至我明時佛法甚衰而偏方僻域不知三寶為何物者有之　世宗皇帝御世以來法運略起高僧間出禪有達觀大師憨山先師教有雪浪大師空印大師律有蓮池大師無盡大師自此數大老力弘宣暢之後而禪講律法席遍于諸方可謂佛日重輝大地唯楚南與黔粵猶寥寥焉近十年以來地脈稍轉人才踵出科名勝前高僧亦隨至有講師融公乃雪浪大師嫡脈遊講席二十餘年後受具于古心和尚因三昧和尚開律堂於東林遠公道場有年矣法運南行龍天所使三昧和尚忽有歸隱南嶽之志遂同之衡山而講師融公因訪守明上座及敬中淨虛二新戒而來邵郡四眾見其律儀清尚識見超然議請主其講席雖處寶華王座至於湯果不給蔬飯粗糲而恬然自在縱有內外乖違亦歡喜調順此非具大忍力大精進力不能有此摩訶迦葉所問經云比丘入城邑聚落不為名聞利養但為教化眾生讚揚佛法觀講師融公甘此澹薄始終法席可謂親承佛囑是真法師也法席將罷深慨聽眾雖有其得旨者少皆佛法薰習之緣淺耳因留心此地作一佛法因緣念諸方都有藏經獨此地未有乃從未有者建立勸受法弟子三十人同心普化請大藏經供養此地為光明幢使見者聞者隨喜讚歎者搜閱受持者漸薰漸習漸染漸深同下菩提種子同抽菩提芽長菩提苗成菩提樹開菩提花結菩提果也此非乘宿願而來何能有此勝舉因求病僧為疏某自知不文見其利生願重弘法心切聊書此語以通高賢更希嘉題同成勝事云爾。

募齋僧疏

修幻上座乃病僧舊識也今欲之滇南為齋僧佛事余曰趙州有言至道無難惟嫌揀擇經云飯一千須陀洹不如飯一斯陀含乃至飯十方諸佛不如飯一無心道人此還是揀擇不揀擇若辨得出許上座齋僧有分即可於無陰陽地上無影樹下支無底鍋炊無米飯煮無虀羹接納十方一任千足萬足個個皆是三頭六臂巨口剛牙吞吐佛魔縱橫自在若於此辨不出須臾接人一粒米令他施主昇都史陀天受百千萬億劫如意快樂然後仗此因緣成等正覺只怕猶有算帳者在上座微笑而已矣過三日遺此卷不辭而往余尋書此語追贈之。

募茶疏

盧仝七碗千載共仰嘉名趙老一盃萬古常沾法味入口者雙睛電掣濡唇者兩腋風生昏沉魔聞風落膽誰敢交鋒疲倦鬼望影失魂豈能共戰鳳髓初生滋潤高山雲霧鵲舌纔吐宜藏深谷陰林天生瑞艸清香不讓幽蘭地長靈根奇味休言甘露消食如妙劑醒酒似神丹如斯珍品堪以供佛供法供僧若此清奇可以修福修慧修壽化無所化功行周乎法界捨無所捨福德遍乎虛空拈來一葉生前覺樹抽條飲到三杯劫外曇花現瑞木侍者殷勤催化石童子仔細烹煎施受勿分緇白莫論萬般皆光明心地一等是清淨道場。

古攸報恩寺募藏經疏

南雲之地青原南嶽往來之咽喉自古佛法流通之處擬當時雲堂巨剎必星布鄉城代異人非湮沒失考茲報恩寺亦古寺也荒廢多年有皮公乃篤厚之士從病僧受優婆塞戒發心修復此寺約同去六興化二公建造觀音大士閣請大藏經同食息其間頂禮圓通大士博覽大藏靈文共發耳根圓通同遊菩提智海請病僧一語為募疏乃為囑曰三公之舉乃菩提妙行先堅固其心自利利人一切具足蓋佛性人人本有緣所習所染下劣故名眾生眾生假名佛性真也如其日對觀音妙像所習所染勝妙廣大何如日游法藏智海所薰所入光明智慧何如又一切佛相菩提之光也一切法藏菩提之智也能助能施之福菩提之行也能修能悟之心菩提之性也是則三公此舉無論募者施者修者悟者見者聞者同一菩提心同一菩提願同一菩提智同一菩提行同成菩提道見聞隨喜宜各歡喜踴躍圓成此菩提妙道自性莊嚴也如肯信性分之所當為者應爭前不可後之。

匡山五乳寺募米疏

諸佛出世本為一大事因緣善知識傳持亦唯佛心印而已蓋佛性人人本有非善知識無因發明若不遇真善知識為天魔外道所惑雖本有佛性即轉成種種異類誰之過歟是師友不可不慎也而三界中不可不知歸向三寶於三寶中不可不知親近真善知識是為出世正因緣也憨山先師密乘佛囑示生末法真人天正眼真大善知識大扶宗教於　神宗年間中興曹溪疏通諸祖道脈不十年內而諸方上堂說法者行腳山居真實參悟者不可數計誰知憨山先師之力耶曹溪未整頓之前此道絕聞若亡也而曹溪法源一開諸祖道場法脈貫通禪道乃有今日之復興天下不論緇素深得此道受用者誰之與耶是則真善知識住世或出或處語默動靜皆非己有總為一切有情受用但受用者知之鮮矣匡山五乳寺乃憨先師衣缽塔之處其法屬奉塔精修多不下山少涉外緣其常住未免淡薄大眾亦多甘苦有先師五世法孫慈彥慮常住空虛恐大眾清苦難堪自忘身心之勞為眾募緣以為善知識護塔供奉勝行普叩十方緇素高賢有見過者有聞名者或未見未聞從今日始知者同發向上心念善知識饒益世間心於自己受用中分減一升一斛於善知識功德海中廣積無量無邊同結菩提之因共證菩提之果行無虛設語不妄傳請高明諦信爭先施之。

募米疏

如來住世曾持缽於天上人間諸祖開山亦投疏於高人達士一麥一麻共下菩提種子一粥一飯咸資般若真光法輪未轉食輪先轉食輪即是法輪未修佛道先修人道佛道不離人道菩薩子喫飯來個個那非者個阿闍黎洗缽去頭頭總是一頭舉匙處粒粒入口先知簸米時顆顆著眼莫錯舟運肩挑大開無窮寶藏車裝背負同歸常住珍鄉斫松吹火飯熟香遍十方敷坐同堂味足飽餐一切人人獲真實功德事事具滿足神通法身周遍無壞無雜慧命圓成同修同證欲佛乘早就宜法號先登。

德山乾明寺募藏經疏

德山舊稱枉山為崇善卷之隱德而名善德山人從略但呼德山自無相律師開為蘭若次郡主雪公請見性鑒大師補其居大弘禪道有雪峰嵒頭諸大老從其門雪峰後出雲門法眼二宗而慧燈已爭明矣此德山之名遍聞宇宙德山源于龍潭龍潭祖于天皇天皇宗于石頭頭始青原原發于曹溪可謂源遠而流長也茲山自無相律師經始至無聞聰禪師相傳百代皆以自性而為莊嚴是穢土中一淨土也此山雖已經百代住持今稱德山皆知惟鑒大師之名又百代之後凡住持者非大解脫即聞見高遠非聞見高遠即行德精嚴決無常品亦見山之靈無猶存近聞有性天和尚久住此山金飾佛像而靈宗開士接踵而至開士南京寧國府人年二十歲入此山今六十有二重修大雄寶殿刱造毘盧精舍補砌垣牆山門整頓僧行規矩鐘鼓梵唄清聞遠近儼然德山主人常住於世開士有功於此山較之百代之間虛其左亦不多數蓋天下祖席甚多如此山綿遠者亦未多見是知開士非鑒大師化現而來即鑒大師所使護持此山以為人天出世眼目不然何能住此山中四十餘年只知有聖地可嚴不知有身心之累耶第山中所應作者咸已作成昔宋米顛題寶藏二字虛其名未見藏之所在昔我憨山先師同副憲馮公遊此見米蹟可珍慨祖地而缺法藏欲補所有而未有乃建寶藏閣於法堂之上嗣圖藏經未果二哲人已為先覺開士惜二大老之願未成寶藏閣又為虛設抑尋米蹟之所留藏閣之所廢難得其始末但耳傳藏經為蠹食狼籍前人收入佛臟中矣藏閣舊基竟失所考開士欲克其成以填二大老之願并壯祖骨之靈又恐年老力微難以成就蘊之久矣甲戌冬觀衡特來禮鑒大師塔居開士右丈室每夜談次唯以藏經一事為語中骨脈但以老為慮因而勸之曰身有老少性無童耄汝我為佛弟子但以性為主豈可以幻身為慮耶大抵放下身心便能頓超佛地有何生死有何老少豈不是大解脫豈不是大變化而生死老少豈不是自性神通妙用耶開士聞其說歡喜踴躍曰某甲方見真性方悟大道再不與老少去來作障礙從今已去以莊嚴佛土為本分受用先以藏經一事竟成願以盡法界為無盡佛事衡喜其垂老而明自心境界自愧拙守殘病不能為開士一助其成揀缽籠中只得舊衲一件以助其端普告檀門有久信佛法者知祖地非自心外不待勸而應前有未入佛法者見善亦應隨喜各捐一滴世財共成大海法藏有益事無益事高見自明有漏因無漏因達人自鑒衡不敢多語聊就浮淺蹤跡說此其餘山水源流禪教同別幽旨又候高明發揮。

山西大同府白衣庵募造佛疏

世出世間惟佛乃究竟大事也夫造佛作佛學佛成佛禮佛敬佛贊佛念佛總一佛心也金佛銀佛銅佛鐵佛土佛木佛應佛報佛總一佛身也身似有相實無所相心似有知實無所知無知即真知無相即真相蓋真相不異真知真知不異真相能所一如身心皆等也禪人性寶原山西大同府人依本地白衣庵披剃幼從師之南海遍參諸方知識回錫中途為舊識相議晉地多銅像泥像佛而檀香像不多見既然行腳一番游歷大方豈可空手而歸應造幾尊香像佛迎歸本地供養一不虛行腳一番草鞋錢二令本地諸上善人得瞻仰希有相好豈不是自利利人無上妙行耶禪人之師踴躍身心募檀香一伯觔收於舊識檀越願造西方三聖護法二尊將欲開木其師偶為風寒不調而逝禪人追慕師恩無可為報又念師志未遂其成因遍叩檀門同興佛事助銀助米不論多少佛因佛果速期圓成禪人成師志以報師恩檀越發佛心而成佛果勸者施者等一佛道心也相也無二菩提如欲速圓佛果願請早注佛名真語實語。

長干大報恩寺三藏殿募田疏

田之為物乃有生之大本諸有形神生命無不賴之蓋世出世法依報正報互相安立依報為正報依託正報乃依報主持是正非依則不能生育依非正則不能顯揚又則依正親疏之色為所緣之相分依正攝持之識為能緣之見分若於所緣色香味觸不起分別不生憎愛其所緣境即一真法界妙真如性即三諦一如乃大寂滅田也其能緣識名正遍知即煩惱成菩提即三觀一智實大般若命也若於所緣色香味觸分別取捨耽著留礙其所緣境即差別分相浮塵幻化即生死海也其能緣識名顛倒想即清淨智化為煩惱賊也然色香味觸之境本寂是一而正倒在人分別不分別故有聖凡迷悟之殊耳如遇倒想時不病人而病於境是所病亦不真也諸方叢林之有田有因田能廣作佛事接引眾生護持道場究竟常住因此發明自性成就慧身登無上覺者不可以數知也此田之利益又何如哉有因田以生貪著取捨不公至于惡罵捶打干犯王法致有破和合眾壞滅招提往往有之此田之害亦又何如哉蓋田亦一也成壞在人而不在田如不病人而病田之有無此亦所見未至也佛初制比丘日中一食樹下一宿凡夫比丘多不能活佛隨開二食於辰午二時是佛自制佛仍自開無乃隨順眾生保持身命能增長菩提非獨貪生為事亦見法無定法明矣佛在世時尚不可定至於末法又豈以定法為常法耶震旦諸道場開山置田未必不是釋迦化身未必不是堅固之護念第法久自弊弊在人而不在法也金陵諸大剎皆有供給莊田獨三藏殿向以藏經板頭錢資其眾需比末世道儉薄此一方便尚不足供日月況期年乎主人皆符亦少年中白眉也舉念募田攝持大眾以護裝大師之塔良哉斯舉因發揚其意以廣其知識成就如願當名慧命田可也。

北京栴檀庵募造栴檀像佛疏

栴檀像佛者乃釋迦佛像用栴檀造成故稱栴檀像佛非異釋迦別佛之號也蓋因如來昇忉利天為母說法數月未還時人間久不獲瞻仰優填王闊思亦切召三十二匠用栴檀香修佛之像以慰懸慕匠用精工多次不成目犍連尊者以神力攝三十二匠昇忉利天諦觀佛光相往返三次像乃始就觀之仰之儼然釋迦佛在目如來住世滅後所造金銀珍寶等像甚多惟此居首此像亦可謂佛之分身亦可謂佛之長子也及佛還復人間時合國王大臣長者居士等遙空迎佛此像先往空中迎佛佛為摩頂記曰吾滅後汝當代吾行化諸國佛滅後此像始自西域行化漸至龜茲東至涼州次至長安次至江左次至淮南次至江南北至汴京至宋高宗紹興元年辛亥金國太宗迎至燕京建水陸道場安奉憫忠寺次迎奉積慶閣中次迎還燕宮內殿大元丁丑歲三月會內殿火尚書石抹公迎於聖安寺至我朝嘉靖十七年因寺回祿表聞於內奉迎於鷲峰寺至今一百六年自優填王造像始成之歲至今二千六百餘載得瞻仰禮敬發菩提心登無上覺者恒河沙之恒河沙未足較其數之多少佛最後色身住世不過七十餘年其像垂化以來二千六百餘載將來行化未知底止如來說法四十餘年其年有限所說三藏十二部其言詮亦有盡此像法身不說之說其義無量不論根之大小觀之仰之仁者見之謂之仁智者見之謂之智其饒益普被恒遍亦不可以思議得也有云報化非真佛亦非說法者此像乃佛自性法身也如能觀察如來法身報化二身亦不外此如見一佛法身即見諸佛法身有云十方三世佛同證一法身可證既能禮敬諸佛法身諸佛報身化身亦得矣此像既是諸佛法身亦是一切眾生法身是瞻仰禮敬此像即禮敬瞻仰人人自性法身也若視此像為目前之境心外之相不惟昧卻自性法身亦昧卻諸佛法身亦不見十方世界面目亦不見三世劫海面目是則瞻仰此像者幸勿當面錯過則不孤此栴檀像佛行化之深慈也有禪人慮此像能從西域行化至我國亦或從我國轉化餘國設有此豈不我國頓失瞻仰欲請欲迎恐不及再至故預依此像別造一像務求二像無二像少栴檀像對佛之像不二於佛再像對此像之像不二於此像是再像亦像佛之像也庶當來見聞隨喜瞻仰禮敬即親見釋迦老子真面目其功德饒益不敢預為宣明如有心作佛成佛者不可不勇於前而速其成也再像一成即自性法身光明遍滿亦可謂海印發光若謂此像是假相是外相又不知何為真也身是真耶心是真耶菩提涅槃是真耶如身心菩提涅槃不可言真則一切處俱非真也若一切處無真可指則無不真也若然者像耶形耶假耶真耶總不可名言豈容以真假內外分別戲論哉又則所造之佛無揀金石土木皆自性之法身能造之人乃金石土木之手眼妙慧又則造佛成佛禮佛敬佛實則佛造佛成佛敬佛禮也有外此像佛別修別證以為自佛真佛者佛則佛矣恐未極全佛也若不以心境自他二其佛即為十方諸佛歡喜讚歎。

募三衣疏

居塵幻質全憑四事資生出世威儀須藉三衣具足佛佛授受祖祖傳持以有相之衣表無相之法以離俗之眾遠居俗之身形跡既不混同心光自然超越此如來制出世法服之本致也此衣持之者高出人天服之者迥別魔外龍眾一縷尊崇能免金翅鳥王之難獵人片時假藉不為金毛獅子之傷黃梅密付付無所付就中未有纖毫曹溪中止止無所止即今何曾欠缺七斤方成十虛頓沒一絲不掛萬象齊彰性相融通自它俱利出家者雲鶴自適超方者衣食隨緣一絲一縷須植福於檀那一線一鍼不求安于私己欲受諸佛淨戒先乞三品法衣大發普遍慈悲稱為踴躍喜捨轉有生之寶藏廣無上之福田施者受者功德無殊勸之造之解脫不二總之清淨本然相續諸佛慧命大概周遍法界圓成本有法身。

寶集林募揀骨普度引

有云菩提所緣緣苦眾生若無眾生則無菩提可得是菩薩以眾生為性命審矣然眾生之苦通乎三界四禪以上唯行苦三禪以下至六欲天通壞苦人道壞苦苦苦兼之三途中多苦苦地獄中為苦苦之極處非非想天為行苦之最清處又則行苦通乎三界壞苦通下二界苦苦通人道並四惡趣總之三界有情皆苦眾生也緣此苦眾生興起大悲悲智圓明登無上覺是則諸佛菩薩以眾生為最勝福田能生諸佛菩薩慧命也蓋人道受生本是苦苦眾生癡迷認苦為樂一期所求稱意頓忘有身之累及刀兵疾疫饑饉到來方知為苦此亦苦苦中之壞苦也連年以來刀兵疾疫饑饉聚於一時眾生十分已去其半髑髏與瓦礫交雜枯骨並艸苴狼籍貂錦之身腐為蟻壤金玉之軀戲於犬口行客難於措足達人何忍舒觀如斯慘境最動悲傷緣此苦因大興愍念大觀盡是自家本體密照那非多劫親緣此則正是菩薩性命中之性命最勝痛惜茲有禪人幻愚乘菩薩願廣菩提心觀此不忍觀之苦境悲此不勝悲之業因普告十方諸大檀越欣增長菩提心者同垂接引共運慈航雖未普遍諸方暫及耳目所到上至安慶下至鎮江沿江兩岸闊之里許不分新舊胔骼髑髏均拾細揀運歸一處以火茶毘使本骨神識無執愛之迷他物幽靈絕依附之想所依既失自覓生方共為啟建水陸普濟大道場四十九晝夜一切白骨皆化為大寂滅場諸有幽魂同登入普光明殿又則活骨易於通達死骨難於開發此一方便乃拔苦之末後方便此一妙行實度生之最勝妙行活骨佛視死骨佛為自己性命死骨佛恃活骨佛實自己神通死骨活骨共一法身有漏無漏同登正覺四通八達還歸清淨故鄉南往北來仍蹈風光舊路度生至此十二類生無有遺餘是謂究竟無上菩提是謂清淨法界是謂莊嚴淨土自他無礙大解脫語不虛馳信當踴躍。

機緣

僧問久聞和尚常教人讀楞嚴經是否師云是進云如何是大佛頂師即低頭示之進云與麼則聖凡平等因果一如去也師云汝未知大佛頂在進云師意如何師云無汝見處進云既無見處低頭何為師云若有見處低頭何為。

僧問如何是大佛頂師即舉一足示之進云和尚莫欺學人好師云豈敢欺汝僧復理前問師又以足示之進云不會師云向後逢人切忌錯舉。

僧問和尚一生教人究首楞嚴如何是首楞嚴師云殺人見血斬草除根進云與麼則一切究竟去也師云切忌隨語生解復以偈示曰大道元無相言說本是空。為君顛倒想。聊作耳邊風。

僧問。如何是楞嚴意旨。師云。天不蓋。地不載。進云。便是究竟堅固否。師云。汝力大過天地。僧擬進語。師云。蓋覆了也。

僧問。何為佛子住持。師云。近山莫費柴。近河莫費水。

僧問。如何是佛子住持。師云。鄰舍高打牆。親戚遠來香。進云。只如向上還有事也無。師云。多栽松柏少栽花。半種青篁半種茶。進云。請師別道。師云。博求不如約守。

僧問。何為常住真心。師云。鼠糞尖。羊糞圓。進云。何為妄想。師云。桃花紅。李花白。

僧問。甚麼人能用常住真心。師云。黧駑白牯。進云。甚麼人能用妄想。師云。諸佛菩薩。進云。為甚麼諸佛菩薩卻不如黧駑白牯。師云。爭怪得他。

僧問。如何是七處徵心的旨。師云。鞭牛歸欄。進云。歸後如何。師云。行步平正。其疾如風。進云。既然如此。用歸作麼。師云。汝與麼好撞墻頭。進云。如何見得。師云。不唯墻頭。一畫也過不得。進云。恁麼則某甲無問。和尚無答也。師云。又是一頭。

僧問。如何是返聞聞自性。師云。用返作麼。進云。畢竟如何是返聞聞自性。師擊桌云。聞麼。進云。聞。師云。是返是順。僧茫然。師云。病僧罪過。

僧問。如何是返聞聞自性。師云。手執金剛杵。擊碎珊瑚枝。進云。意旨如何。師云。誰將秦時鏡。照破野狐精。

僧問。返聞聞自性。意旨如何。師云。螳螂推糞。螻蟻尋腥。進云。不會。師云。說個不會的道理來。僧擬答。師搖手。僧有省。

僧問。楞嚴經中五種陰魔。如想陰魔云。男女二根即是菩提涅槃真處。如是穢言。因什麼也有人信受。師云。地穢多生草。水清返無魚。僧無語。師把住云。汝作麼生。速道。速道。僧云。和尚真善知識。能於非道通達佛道。師拓開云。子般若根深。乃能悟入。善自護持。

僧問。如何是清淨法身。師云。赤肉團。如何是圓滿報身。師云。六根具足。如何是千百億化身。師云。四儀無礙。進云。究竟如何。師云。衣食具足。逆順隨緣。進云。恁麼則佛法即在目前。師云。汝試指點著。進云。不會。師云。莫妄語好。

郡伯六來王公一日坐間言及吉州道學。諸公一座有謂天性無乎不在。有謂既天性無乎不在。如人生背癰。潰爛不堪。此時天性又在甚麼處。一座無語。眾問師。師云。背瘡還覺痛麼。王公云。自然覺痛。師云。天性何在。公默肯。少選王公又問。不覺痛時如何。師云。是誰不覺痛。諸公大悅。

玄印上座自金粟來。閱師語錄。坐間云。觀和尚長篇短篇。只具活人劍。無有殺人刀。師微笑而已。又問。和尚引圓覺經云。是則名為淨覺隨順。何不引唯除頓覺人。并法不隨順。師亦微笑而已。一日舒運使同上座茶話。詰論不已。上座向師云。我二人相打。和尚何不一解圍。師亦微笑而已。過後侍者問云。每見玄印上座問和尚。因甚麼只是笑而不答。師云。子曾讀過世書麼。者云。也曾讀過。師云。中庸曰。不怒而民威于鐵鉞子。作麼生會。者云。和尚元來殺人不用刀。師笑云。低聲。

僧問。諸方善知識棒喝交馳。和尚為什麼不用。師云。我不是善知識。進云。和尚又作麼生。師展兩手。僧擬議。師云。糠裏無油。棒之何益。

僧問。請師直指某甲西來意。師云。曾問幾人來。進云。即今問和尚。師云。我實不知。唯病為事。僧罔措。

僧問。金粟慣用棒。博山非之。都是善知識。為什麼舉措不一。師云。汝莫謗他好。進云。豈敢謗。師云。金粟博山聻。僧無語。

給諫空空張居士訪師坐次。問云。如何是應無所住而生其心。師指香爐云。此是福窯裏的。

僧問。如何是毘盧師。師云。毘盧不如。進云。何以不如。師云。若如怎敢為師。進云。究竟如何。師云。汝試親近看。

僧問。觀音菩薩即今在什麼處。師云。佯咳嗽作麼。進云。不會。師云。有麝自然香。何必當風立。

僧問。觀音大士即今在什麼處。師云。汝名什麼。進云。道足。師喚云。道足。僧應諾。師云。在什麼處。僧有省。

僧問。觀音菩薩即今在什麼處。師云。菩薩且置。上座即今在什麼處。進云。現今親覲和尚。師云。病僧不受親覲。進云。某甲何曾親覲。師云。你那裏學得者虛頭來。進云。和尚入海也洗不清。師云。為甚如此。進云。好事不出門。惡事傳千里。師云。到也有些氣息。

僧問。觀音大士即今在什麼處。師云。你瞞我不得。進云。和尚還見某甲否。師曰。你瞞我不得。進云。某甲卻不會和尚意。師云。我瞞你不得。進云。積年老賊。師云。我瞞你不得。

僧問。久聞和尚常教入參觀音大士即今在什麼處。是否。師云。上座從那邊來。進云。金粟。師云。金粟和尚萬福。進云。仗庇。師云。病僧無緣。未嘗一面。進云。和尚為什麼不答某甲話。師云。上座適來問甚麼。進云。大士在什麼處。師云。強將帳下豈有弱兵。

僧問。和尚是誰家兒孫。師云。臨濟。進云。臨濟兒孫多是棒喝交馳。速如雷電。硬似剛鐵。和尚為什麼綿軟如泥。師云。好兒不住爺屋。

僧問。摩尼珠。人不識。如來藏裏親收得。如何是藏。師云。子親到五臺。進云。到後如何。師云。取之無窮。用之不竭。進云。如何是珠。師云。子親見顓愚。進云。見後如何。師云。供養也好。毀罵也好。進云。謝和尚慈悲。從後再不敢向人前討衣食。師云。你得何境界。進云。清風明月。萬古常閒。師云。也須親證始得。僧便作禮。師云。露也。

侍郎朱玉居士來參。問云。聞說西方黃金為地。若然。此間土到西方。必貴過於金。師云。長者曾到西方否。進云。不曾到。師云。也要到過一番。方好說貴賤。居士默然。移時又問。聞師勸人念佛。何不勸人尋真我。師云。佛非真我耶。進云。既是真我。無處不是。何必耑往西方。師云。既然無處不是。何不一往西方。進云。不是不往。在此亦是。師云。在彼又非耶。進云。雖彼此俱是。我只願在此。師云。好個真我。久坐成勞。

僧問。如何是宗。師云。摩騰初來。進云。如何是教。師云。達磨後去。進云。來去意旨如何。師云。病僧今日失利。進云。和尚為什麼自作退屈。師云。對驢彈琴。

浮漚上座一日辭師云。音鎬事和尚三年。有舊行腳賜一件。以為後日信具。師云。病僧只有一頂破樺皮帽子。不嫌收取去。鎬云。就請樺皮帽看。師即舉一足示之。鎬便禮謝。師復印以偈曰。禪人覓我舊行腳。只有一頂樺皮帽。舉足眾前親付汝。若陰若雨莫忘卻。

僧問。求淨土與修圓通是同是別。師指香爐云。是圓通。是淨土。進云。和尚也會作野狐精伎倆。師云。明眼衲子。進云。和尚莫活埋人好。師云。伶俐不可使盡。進云。和尚也要自重始得。師云。病僧罪過。

僧來參。作禮拜勢。師將回禮。僧便高聲一喝。師即就位而坐。僧又喝。師掩耳視之。僧拂袖而去。師向侍者云。幾乎嚇倒病僧。

法璽禪人來參。纔作禮。師便問。病僧曾在洪都為汝開關事。即今還記得麼。進云。怎敢忘卻。師云。汝試舉看。進云。西山紅雨靜。南浦白雲多。師云。猶有窠臼在。進云。昨離修水。今到雲居。師云。還見個什麼。進云。親見和尚。師云。要見病僧真面目始得。璽便震聲一喝。師笑云。又是諸方蝦蟆氣息。

僧問。婆子燒菴。且道具甚麼手段。師云。諸供養中法供養為最。進云。未審菴主過在什麼處。師云。明鎗易躲。暗箭難防。

僧問。趙州自謂勘破婆子。未審什麼處是他勘破的意。師云。也是老不知羞。進云。請和尚為某甲說破。師云。恐你到罵病僧。

僧問云。生時不知來處猶可。死不知去處大好愁人。師云。上座即今在什麼處。進云。某甲即今在和尚面前。師云。病僧又在什麼處。進云。和尚即今在某甲面前。師云。是一處。是兩處。僧有省。

僧問。一口氣不來。未審向什麼處去。師云。鏡面明。鏡背暗。進云。某甲不會。師云。潮水還歸海。僧擬議。師云。參去。

僧問。一口氣不來。不知向什麼處去。師云。春到百花香。黃鶯啼柳上。僧有省。

僧問。今請和尚的確示某甲安身立命處。師起座笑云。生一床。死一筐。進云。究竟如何。師云。草自青。土自黃。進云。與麼則山河大地全露法王身去也。師云。迷在作麼。

僧問。和尚百年後向什麼處去。師云。憑上座送我到什麼處去。進云。某甲豈能送得和尚。師云。汝既送不得我。我豈指示得汝。進云。某甲送得和尚。師云。你還送到什麼處去。進云。不是天堂。便是地獄。師云。勞子太殺殷勤。

方融監院呈偈入方丈。有甕裏不走鱉之句。師閱過。徵云。汝喚什麼作甕裏鱉。融咄。師云。此莫是住山得的麼。融云。從來不欠少。師云。觀音大士即今在什麼處。融云。家家門前雪滿堆。師云。雪消後如何。融云。水到渠成。師云。也不辜汝喫清粥澹飯。

法璽禪人一日入方丈。作禮云。謝師究竟。師云。得何消息便與麼道。璽云。從今不受和尚欺瞞。師云。一切淆訛且置。你道觀音大士即今在什麼處。璽便直前打師一掌。師即把住云。不要手忙腳亂。清楚道將一句來。璽云。者老漢猶嫌少在。師云。者是古人用過的。更須別道。璽便托開云。不與老漢說夢。師大悅。

雲谷座主一日同師在蘇溪柏桂園中傘下坐次。主云。和尚號傘居。傘杷卻在某甲手裏。師笑云。拿得好。次日同坐。又問云。和尚愛傘居。因什麼傘杷又在某甲手裏。師云。公卻過於殷勤。

　(遼東錦州松山所見任
　浙江湖州府總巡廳信官余三瀛發心捐貲
　喜刻
顓愚和尚語錄第十卷計字一萬一百九十七
　該銀六兩一錢八分敬為
慈母張氏夫人名下性天朗耀慧炬圓明仗
　般若而悟證真乘賴菩提而安寧老稚謹意
　康熙十四年十一月　日楞嚴寺藏經坊附板)

紫竹林顓愚衡和尚語錄卷第十

紫竹林顓愚衡和尚語錄卷第十二

住南康府同安寺嗣法門人正印重編

佛事

曹溪憨山老人訃音至。懸真燒香。

師至像前。久視云。人天師表。氣宇軒昂。脫珍御服。著弊垢衣。坐微塵裏。轉大法輪。觀三界若浮漚。視一身如贅物。踏翻教海窠臼。打破諸祖羅籠。不順時流。惟憑自得。受　天子之赤絳。大振牢山。復曹溪之道場。中興祖席。始得源頭疏通。家風撥轉。豈期霜花布地。木葉飄空。一天星斗。雲彌大地。山河隳裂。幸有法恩廣大。慈澤淵深。致令狐狼野干。水鶩泥[虫*秋]。一齊皆得離生死。證涅槃去也。既然如是。且道還有不落生死涅槃的麼。遂插香。顧眾云。自古長安無異路。爐煙端的透曹溪。展具大拜。

五臺山空印大師訃音至。設奠為文哭之。

文曰。釋迦掩室。達磨面壁。其聲若雷。誰云文字五家。法將二說。宗師各有鍼線綿密。可知禪源似絕。教海如竭。三百年來法門凋折。性不識性。相不知相。野干狐鳴。稱為絕唱。人天有因。法運復轉。是生吾師。照千古眼。迥脫廉纖。孤光獨耀。屈為時宜。分別曲調。慧宗大鑒。辯伏賢首。決擇性相。妙不犯手。馬鳴龍樹。無著天親。各善宗途。互不相鄰。總會吾師。如海納川。渾然無隙。百味俱全。惜我罪根。不為法器。才見慈嚴。返成狂癡。業風一鼓。萬里飄流。二十餘年。向外馳求。忽聞悲嚆。如觸風刀。何能隨從。瞻仰眉毫。臥疾毘耶。遊神華藏。誰死誰生。何真何妄。形跡雖隔。心光不昧。色相空虛。昭然嘗會。

為月舟和尚起龕

南山北山。一口兩肩。東走西走。兩肩一口。恭惟新圓寂月舟和尚。骨硬金剛。心堅蒺藜。一身赤歷歷。經過多少風霜。兩眼光爍爍。看破若干世事。掛纓絡。飲醍醐。視之如空華水月。破砂鍋。爛瓦罐。聚之若閨閣珍奇。外面一味邋遢。裏面十分乾淨。帽破不補。衣破翻穿。自知以為最伶最俐。傍人以為大癡大顛。住世七十餘年。坐臘五十餘夏。世緣既盡。幻質將拋。示老病於一朝。登蓮臺於九品。大眾。欲知月舟和尚安身立命處麼。良久云。春末夏初萬境幽。子規血淚滿山流。蓮胞上品花開後。還駕閻浮明月舟。

為無方和尚起龕

二十年前海上游。不風流處自風流。于今兩腳稍停去。不作驢兮便作牛。恭惟新圓寂無方和尚。示生東魯。入寂湖南。一生脫灑。萬不相干。肩頭上藥葫蘆。哄喫了千家茶飯。掌握中藤拄杖。穿破了萬里山河。婆婆娑娑。如三家村裏老虔婆。哆哆和和。若一尺車中赤嬰子。肚飽便足。囊空不愁。去住隨緣。死生無慮。談笑忽爾脫然。容貌久如瞌睡。大眾。還見無方和尚真面目麼。良久云。雲散水流盡。寂然天地空。春來秋復去。萬紫與千紅。

傳

曹溪中興憨山先師傳

師諱德清。字澄印別。號憨山。建業全椒蔡氏子。父諱彥高。母洪氏。師誕于嘉靖丙午十月十二日。母解懷。白衣重包而出。去衣洗濯。湯水異香。丱角時隔溪從師習魯誥。心戀母。時渡溪趨母。母嚴。捉師總角擲于溪曰。小子不讀書。不淹死何為。幸叔伯急為救之。師從此戀母之心澹。如冷如居。恒不樂俗。父母每為推卜。咸曰。此子非塵中物。留于俗室多不吉。父母曰。養子不吉。何不送之出家。年十二歲。送長干大報恩寺。從西林和尚為沙彌。時無極大師主席三藏殿。及門弟子雪浪師長師一歲。師間過三藏殿。與雪浪師身年資性頗類。二師密契深至。心跡靡間。儼如一人。無極大師亦等視之。師年十九禮棲霞雲谷大師。咨決心要。是年冬。本寺請無極大師講華嚴玄談。師即從受具戒。一日在舍利塔前叩一梵師。梵師曰。此小師後日大轉法輪。口如仰月。即佛口也。一日又在本院廊下遇一異人。謂師曰。公可惜許。公可惜許。師曰。何謂。客曰。公若在吾儒。能大扶樹名教。堯眉八彩。公眉五彩。有三教之任。吾海內求人三十餘年。今日獨見公一人。已為僧。無如之何。吾從此不復與人見也。別後師著意尋訪。竟不知何往。嗣又遇一山人。深愛師清致可尚。請師諱。刻一圖章曰。清郎。印送師曰。存之。可為後日證。師喜。佩與身俱。雲谷大師凡應請。師常侍側。雖與雪浪師友密。別有超異。心期同志。行腳住山。無極大師主天界寺法席。師與雪浪師亦預焉。師每登廁。見廁地光潔如鏡。入夜燈明如晝。知有智人司之。用意伺盻。竟未識其人。一日大眾晚課。師私窺之。見一黃腫頭陀執火入廁。揩燈盞添油。師前拉住曰。師真妙人也。我數伺師。一見不得。今始遂意。詢號曰妙峰。字曰福登。為山陰王南海進香。北人初到南方。受濕生瘡。因討此行單為調息計。何似師大智慧。能聽經。後日代佛揚化。我輩是笨工人。行得是笨工事。何辱用意若此。師笑曰。願師慈悲勿棄。訂為生死友。同住山。同行腳。妙師曰。師有此志。行腳我荷草鞋。住山願拾薪汲水給事焉。尋妙師瘡愈。辭師北歸。師送於江干。再四囑住山行腳事。揮手而別。師竣天界講期。一切捐棄。唯弊衲一肩。辭西林。無極。雲谷三大師。三大師知其志不可留。咸歡喜讚歎好去。雲谷大師復曰。佛法重擔在爾肩頭上。甚勿忽之。師唯禮謝而已。師渡江。經全椒別母。母亦歡喜。謂子北行。何不早也。師年二十有七。師北入燕都。意訪妙師。間游諸講肆以俟之時學人輩知師是南方學者博於外學咸請講老莊諸子等書師亦隨請隨應之未幾妙師奉山陰王命入京請大藏經亦注意覓師一日妙師聞某處到一南方學者人品秀拔神悟孤朗與諸學人論內外典籍問辯無礙宿學後進無不推重之妙師躍然信決是師直趨所指之處一入門師遙見此豈非昔年與友之黃腫頭陀耶向前扯住相視笑曰還認得麼妙師曰不認得不至此師曰我到京特為訪師妙師曰我福登來京亦無別第一為尋師第二為山陰王請藏經候經成同師至蒲州安置即同上五臺山住靜兼述山陰王企慕之誠師以藏經事大候之時有大居士南溟汪先生在朝聞師名請一會師至汪公喜不自禁如見天上人也謂師曰五宗衰弱獅脈垂絕非師莫能起之師當痛念佛祖慧命眾生本有極盡擔荷去諸佛諸祖智慧德相自然萃于師身師曰不知如何擔荷去公曰莫作此語此時不要師用心用力支持只要師放捨身命住山去冰雪堆裏深埋去大死一番去死後發活然後出頭管取包天裹地耀古輝今那時自信沒量大人不讓佛祖師曰住山是為僧本事初在南方與一真實衲子號妙峰結友同去住山此師即今為山陰王造藏俟畢同去住山究竟本事公大喜請妙師相會亦以此事叮囑公于藏經密用力欲速起時邀師私館對坐竟夕盤桓此事久之藏經未起師即別汪公妙師參遍融大師師禮拜乞和尚指示遍唯直視之而已隨過西城柳巷參笑巖寶祖祖一見便問曰禪人從那裏來師曰南方來祖曰還記得來時路麼師曰一過便休祖曰子甚來處清楚宜當珍重師作禮祖遂以記莂之語囑付居山以待龍天推出師即唯唯辭退遂遊五臺一載未獲安逸之所復返京都之盤山師登山頂時見石巖內一隱者灰頭土面師作禮絕不照應問亦不語師知非常人亦同默坐少頃隱者燒茶唯取一甌自飲師亦取一甌自酌自飲茶完隱者還茶具舊處端坐如故師亦如之又少選隱者炊飯飯熟移在面前唯取一碗一箸自食師亦取一碗一箸同食飯罷亦端坐如故師亦如之夜中隱者出巖外經行師亦隨之第東西各步明日師知茶時烹茶飯時煮飯隱者同師飲啜入夜經行亦爾如是一七隱者方問曰仁者何來師曰南方來隱者曰來此何為師曰特訪隱者隱者曰隱者面目如此別無奇特師曰進門早已看破了也隱者笑曰我住此巖三十餘年今日始遇一箇同風留師同住師亦忘返師一夜經行忽然頂門響一聲轟如乍雷山河大地身心世界豁然頓空其空境非尋常目前空可喻如是空定有五寸香許漸覺有身心漸覺腳下踏實開眼漸見山河大地一切境相還復如故身心輕快受用亦無可喻舉足如風輕歸巖中隱者問曰今夜經行何其久耶師具告所得境相隱者曰此色陰境耳非是本有我住此巖三十餘載除陰雨風雪夜夜經行此境但不著則不被他昧卻本有師深肯其說即禮謝而同住月餘妙師藏經起已上船向汪公詢師汪公即遣使登盤山覓師問至巖中見師述主人妙師相候之意師聞之拜辭隱者回京妙師汪公迎師笑曰回何遲耶師具陳山上因緣公曰如是則吾師住山已竟師曰猶是途路邊境界耳公與妙師相視大笑公餞送二師登舟曰佛法大事全在二師擔荷去師曰老居士也不得推他揚帆風疾從河南轉進山西至蒲州山陰王聞藏經將至率諸宗侯幡蓋音樂香花迎經進府妙師告王曰向所說澄印師今亦來矣王聞大喜先請相見後方安置藏經延師府內住時刻坐對究探楞嚴宗旨王托妙師請師講楞嚴經師雨淚苦辭曰我為住山來不為講經來即欲遁去王知志不可奪下拜堅留三兩月即著妙師伴師住山師諾之時伏牛山法光和尚亦在蒲城間入府師一見知是宗門作家請益光和尚示以離心意識參絕凡聖路學師深領其旨每嘆曰光師談論如天鼓音光和尚一日搜師詩讀之笑曰何自得此佳句復笑曰佳則佳矣那一竅欠通在師問和尚通否光曰三十年拿龍捉虎今日草裏走出兔子來也下一跳師曰和尚不是拿龍捉虎手光拈拄杖作打勢師把住以手捋其鬚曰說是兔子恰是蛤蟆光大笑休去師將別時光送以詩曰雲中獅子騎來看洞裏潛龍放去休及至五臺山先投大塔院寺主人大方遇之甚優卜居北臺峰下之龍門開基五尺下得銅佛高尺許眾奇之師自請在溪邊揩洗佛背下有字曰清郎造師躍然高呼妙師曰此地我曾住過妙師曰何證師曰此佛是我造的妙師曰又有何證師曰佛背下有我名字妙師請佛看字曰師名德清此名清郎何認作汝造耶師曰不信麼即取出報恩寺山人所贈圖章與看曰清郎印妙師無語此佛應山人所囑存之為後日證有驗也未幾妙師別結廬于木瓦梁師靜室搆成單丁獨處不數日匡山黃龍潭徹空師至師喜留同住二師輪日值鐺邊事住將半載長干雪浪師與同參三五人結伴游臺訪師于龍門燈夜茶話及山中耆宿可參見者有幾師曰聞鳳林寺二虎老師位居德雲人稱山中活文殊也我尚未一見雪師曰何不同往師喜諾明日同入鳳林二虎和尚見諸師大喜席地而坐獨於師綢繆有加笑語無間唯鄉音重師但作聽勢竟不知所言何事夜復同臥笑談竟夜明晨飯罷諸師別去知客進方丈叩曰某人等侍和尚有三五十年者有一二年者未曾見和尚歡喜若此此諸師有何因緣能啟和尚尊意二虎和尚曰老人不說汝等後生不知我扯那一位是澄印麼知客曰是曰他是當時毛賴債當時他掃地我關門我兩箇同生西方今日同來此土我還記得他不記得了我認得他他不認得我了知客曰印師即今在龍翻石住靜應有幾年二虎和尚曰此地他曾住過此番住只得八年住過二字又證佛是師造審矣時山中有奸商作難諸山知師與代州鴈平道胡公有舊識求師解之師應諾尋出山至代州自作書自投順菴胡公識師即請進署中臺山難事即時瓦解師辭歸山胡公堅留署中商略向上事日夜對坐但有言說隨筆記之積月餘所記字紙盈篋胡公命人錄之成帙即授梓請師命名曰緒言此書乃師首出也公一日公務遠行留師署中命三五幹僕供役師閉門一七不敢重敲茶飯俱不得進胡公回詢師起居使者具實陳之公茫然急自掇門見師端然而坐公令取擊子於師耳邊擊三下師聞聲從空落忽覺開眼見胡公笑曰歸何速耶公曰師定何久耶師曰轉身纔坐未久公曰已過一七矣又盤桓數日師堅辭歸山公遣人送之師至山諸山迎接拜謝為解大難此是山中千載大吉祥也師每坐溪橋水聲宛然久之動念即聞不動念即不聞一日忽然忘身音聲俱寂自此眾響闃然不復為擾矣時過大塔院寺見一梵僧偉然可懼手拉師近前向師曰師是大人再來滿頭髮皆紺色後必大作佛事師唯禮謝而已是時師頭陀也一夕夢入金剛窟石門榜大般若寺見清涼大師倚臥床上妙師左侍師趨入禮拜右立大師開示初入法界圓融觀境謂佛剎互入主伴交參往來不動之相纔說其境其境即現自知身心交參涉入妙師問曰此何境界師笑曰此無境界境界師又夢履空上昇入廣大樓閣瞻禮彌勒聞其說曰分別是識無分別是智依識染依智淨染有生死淨無諸佛自此智識之分了然於中適大雪經旬各臺頂雪俱吹聚龍門將師靜室覆揜深幾十丈師覺寒甚促徹師撥火徹推簾不開以手探之知為雪擁師曰吹火有則有命無則無命吹之火發師曰性命可保矣二師融雪作茶飯畢無可為計兀坐而已北臺白馬寺中臺三處見雪埋龍門會議急鳩集二三百人執鋤钁筐帚探竿下臺頂覓龍門路依路扢洞用竿前探隨探隨扢師聞隱隱有人聲曰此是臺頂上人為我們開雪少選聲寂師曰此或夜矣蓋雪中不辨晝夜聞聲知為晝分不聞聲知為夜分矣如是三五次音聲漸朗漸近一日探竿擢著靜室眾人歡呼勇猛向前抵門掀簾而進眾人見師哭曰師是南方人到山經此大難幸而有火此佛天默佑也師曰也要經過始得此又證汪公所囑冰雪堆裏深埋去實矣師與徹師稱謝仍撮雪煮茶大眾歡飲別去明日諸山聞二師無恙咸來相望攜米麵果點至者幾無容足處未幾　神宗皇帝遣官祈　皇嗣於武當　皇太后亦遣中官于五臺山就大塔院寺建無遮大道場為聖躬　皇儲禱也請師與妙師主盟其會師經布法壇軌則種種供具大眾四事四十日不交睫會竣師以臺山虛聲難久居遂蹈東海之上易號憨山尋清涼疏所謂那羅延窟者即東海牢山也計師初進五臺至出五臺僅八年此又證二虎和尚云此番只得八年乃有宿慧之語　皇太后以五臺祈嗣之勞訪求三師大方妙峰俱至命龍華寺住持復至海上喻師尋建寺西山期以必往即發三千金為師建精舍師俱辭唯深隱是計其三千金付有司賑濟孤貧囚繫時　慈聖敕頒十五藏經散施天下名山以一藏送東海牢山無處供奉　慈聖命合宮布金修寺　賜額曰海印禪寺是冬禪室成靜坐夜起經行忽見海與天圓明一際身心世界廓然無礙上下虛明如大圓鏡相似入室取楞嚴經證之開卷見汝身汝心外及山河虛空大地咸是妙明真心中物全經觀境了然心目述楞嚴懸鏡一卷丁亥開堂說戒四方衲子風趨雲驟師復為眾說小品隨筆錄之曰心經直說以懸鏡文簡學者不易入復創意述楞嚴通議己丑為報恩寺請藏齎送至龍江便道省親且欲重修本寺以報出家地恩乞　慈聖日減膳饈百兩積之三年可舉　慈聖諭之此牢山不知何年湮沒為黃冠所有諸無賴黃冠見師興創多妒之稱引宋七真故宇以為訟端為難不已師唯一體同觀而已甲午入賀　聖節命說戒于慈壽寺期完歸山以陶鑄法器為事適　上數惡內使以佛事請用太繁偶以他故觸　上怒會有忌送經使者因之發難遂假方士流言僧占道山聞於　上敕逮師及送經使者下鎮撫司獄又　敕問官將向所出諸名山施資十數萬計嚴訊之師曰媿為僧無以報　國恩今安惜一死以傷　皇上之大孝乎即曲意妄承非臣子所以愛君之心也有死而已止供前施七百餘金而前所辭建寺之金已遍散孤貧獄囚所司有印籍在復請覈內支籍代賑之外無他　上意釋時相國洪陽張公暨諸當事營救甚力得出獄杖八十神色不異忽有異人至前曰老師無虞後日有數百萬生靈待老師救之師私忖生靈至數百萬多是螻蟻螺螄之類因起放生意後每至處多勸人放生時洪陽張公語人曰人知憨公為大善知識不知有社稷陰功也眾聞之悚然　旨戍雷陽侍御樊公繼謫問師雷陽風景如何師方註楞伽經拈卷示之曰此雷陽風景也戴督府請住曹溪祖庭開堂先是達觀大師先到匡廬候送師囑曰近來祖道陵夷獅弦絕響多是源頭壅塞道脈不通也師度嶺表留意曹溪力為疏決之師此念時時在中一聞戴公之命極喜不負紫柏老人所囑師進曹溪歎曰無怪祖道寥寞源頭既化為俗境諸祖道場又豈有昇耶第一山門內外為俗市酒肆肉案各色舖店有三百餘家啟戴公著落韶州司李親自催趕即時不留一人一店三日後磚瓦之跡亦無第二一百房頭有一百魚塘而韶司李亦一一親自填平其魚放之溪流及長江師與合寺僧授戒斷葷酒寺僧咸曰靈通侍者酒祀為常此不能斷師作文一篇為侍者斷酒在後如有以酒供者送之官如自飲坐罪從此寺僧皆變為清淨法侶重修祖殿禪堂廊廡山門廚庫諸寮鼎然一新四方學人聞風遠趨自曹溪路逕開闢廊廡廓達而諸祖道場漸有人灑掃開堂始有無明和尚漸有雲門博山天童再有雪嶠三峰弁山諸善知識即今遍大地是禪師不知自何而來如能續佛慧命同佛受用幾能知恩報德于師者又幾能知師一指之力能撥轉盡大地廣大法輪耶粵東徭獞不守禁制屢征不息戴督府請師議之師會通六道分布諸將先察經過地方良民之處安官把守樹旗標號兵過不許侵犯不得誤殺良民師自出師從船而進徭獞有預知兵利勢強有先為逃竄者大兵一至深入巢穴盡種族招安百姓新立官署改然寧靜矣師回戴公同諸道設齋稱賀拜謝戴公極欲上疏鳴師之功師力辭之師念兵之往還經過多地秋毫無犯保活性命不知幾百萬因憶京都相師言有數百萬生靈待救之實見于此洪陽張公言師有社稷陰功實大有社稷之顯勣也師因出所著有奇門指掌一書傳世師歸曹溪著曹溪通誌法華品節擊節通議圓覺起信直解等作為馮昌曆諸弟子談中庸大學有決疑著春秋左氏心法老莊影響論老子道德經解莊子內篇如是諸作亦證長干異人言師眉有三教之任不虛矣衡戊申冬進曹溪禮祖謁師適師去端州採木明年四月同湛公至端州見師師便問曰禪人為什麼不捨者件破衲通身作汗臭氣衡曰正要薰破和尚鼻孔師曰是則是也須易過始得遂脫葛衣與衡衡即著之拂袖而出師笑曰者漢三十年來目中所罕見者自此機緣酬唱不一是年六月歸曹溪衡侍師左右月餘值戴制臺差官請師下會城衡別師之南嶽卜靜棲是年七月日也先是曹溪門口拆去店舖牌坊內路西進百步立一關聖祠坐西面東即祠前北進五十步立一禪堂一為祠奉祀香火一為接待往來禪客路東進如西遠立一祠坐東面西與關聖相對相配祠前北進如西禪堂立一公館以應接過道官府第祠中不知立何香火請問師師曰陳亞仙是曹溪地主此中未有他像當立陳公像借重為山門伽藍亦表地主之意又請曰不知陳公之像如何適師冠東坡巾禮佛畢師曰如我之像而像之眾喜即如師立相因修大殿魔僧作祟撓之公家妄說師修祖殿過用常住二百金眾僧未決勝負請神神降曰汝眾僧不自知過住陳亞仙地不作好事他來向汝討地租汝還告他憨師即陳亞仙也言訖神去眾僧惶然自失後師將修祖殿出入數簿呈於公府算明過用師已分三百餘金追還於師眾僧返坐證神童討地租之語亦奇矣言師是陳亞仙亦證師言如我相而相之深有以也時　貞皇毓于青宮　詔戍士之老疾詿誤者陳情而宥師有二焉首尾覈奏凡六年乃聽自恣師乘　恩赦癸丑至衡陽遊南嶽止于靈湖禮八十八祖道影衡先為病魔所撓之邵陽就醫調治未能迎師丙辰春拽病軀至靈湖禮師足同住半月日師親書手卷一通後以偈曰法意簷前艸拈來覆大千付君須自重花發利人天俄頃復曰老僧有雙徑之行此座非子不能擔荷衡以病體自怯作禮堅辭候師登舟即歸邵陽嗣後雖有音問往來未得躬親師側惜此一別終天別也是年師避暑金竹坪註肇論等書因卜五乳峰下為投老地復為達大師末後因緣之雙徑為眾說小參經遊吳越弔雲棲作塔銘說法淨慈之宗鏡堂日繞數千指歸五乳閉關謝眾效遠公六時刻香代漏專心淨業著華嚴綱要方閣筆粵方伯生白吳公暨諸弟子緣修大殿始末堅請復至曹溪者三壬戌冬師攜二三侍者至為諸弟子說法期畢誡諸弟子曰老人再過嶺來出乎思議之外老人老矣所有言說甚勿忽略教理須要精研本有務要透徹就老人在此好與汝等證明眾人聞之惕然自進癸亥冬玄圃蕭公進山同師談笑四五日師同登山一眺為師卜一塔地行至天峙崗蕭公四顧曰塔地在此指點穴所師曰天峙崗地相公點穴非法王不能居二人相視而笑師送蕭公後覺有微恙韶州太守聞之挾醫進山候師師不就醫未三五日告眾曰吾將行矣汝等莫孤負自己眾忙然請偈師喝之寂然而逝知事急報蕭公公已度嶺矣聞歎曰因緣如此奈何勢不能轉作書托韶守張公用意料理後事張公親進山為師開穴造塔殿周圍築墻廊廡門徑煥然一蘭若看師入龕入塔無一事不經心目張公用心亦何殷殷若此耳訃至匡山知微公奔至師龕已入葬矣知公拜請合寺耆宿長幼欲啟龕歸五乳合寺大眾不諾即合省檀越當道亦不允知公無如之何暫歸匡山百計求書投張制臺差官下南韶道道仰府韶州太守提南華寺當事者躬自啟龕合寺大眾祭送詬罵知公不孝知公扶龕歸五乳葬于東山之下供養一如鑒大師肉身等也但以磚封龕于內嗣南康錢司李登山謂大師塔坐地偏向後龍群峰之中別卜一地雖稱極美但未得穴共費七百餘金皆錢公自任未半載別有堪輿相曰此下有蟻開示之果然仍啟歸舊處如前供之有湖廣蕭公在粵作道公子方四五歲日向父母哭泣要往曹溪父母竟不知曹溪何在訪之在韶州曲江地方公子隨故託夢于父母要往曹溪蕭公差人送柩于曹溪言之寺之當事者咸曰此是憨大師轉一身來鎮曹溪耳遂葬于大師塔傍辛巳秋知微公垂老而去諸眷屬輩偷安者多致師塔香火冷落有廣州及門弟子劉公諱起相者任瑞州刑館每過五乳禮塔見香火難於接續復啟龕過曹溪將入塔有宋大將臺號昭明者進山伴一僧號遠蒼與宋公欲開龕一視眾止之遠蒼私鑿一小孔視之師之法容儼然如生請眾視之皆大喜同心開龕全身堅固癸亥至癸未已二十一年內外衣服鮮明如新手足全身皆黃白色光潤如生髮爪俱長見者聞者生大歡喜盡發難遭之想宋公覓善手奉全身金漆漆之如能大師一般能大師有靈通侍者師塔之左有蕭公子儼然一侍者又似侍者先在塔側候師法身進山也此亦一奇因緣非心識可及衡在曹溪同師夜談次師向衡曰我後日無肉身衡曰何以知之師曰昔達大師命我摸他全身上下筋肉骨血長成一塊捏他手臂如鐵棍相似則知他身堅固不壞我身皮肉虛浮一捏空去則知不堅達師多劫咒力薰習乃爾也衡聞師說信之時達大師已入滅七年傳聞全身不壞塔于徑山先師在靈湖托劉居士買一壽木隨身向衡曰我老人一生好睡身後與我做一長棺伸腳睡去自在師親向衡言達師肉身堅固不壞師又為達師闍維其身不與之留自言無肉身而肉身堅固如生不知二老肴訛在甚麼處於戲真文殊普賢大人境界非凡小可測師之游戲世間超出世間示有諸作了然無作縱橫自得之妙佛祖無容摩挲而天眼龍睛又豈能窺覷者哉師世秋七十有八僧夏六十有六衡十五歲聞師名至四十五歲師示寂衡與師若聞若見盤桓僅三十載師身後至今二十一年聲名海內溢溢若生無論緇素坐間靡不以師為齒舌先鋒是衡與師生死際會有五十餘年衡雖生如死師之將來光明廣大悠遠終古不可期之大喜來哲受用不盡復為贊曰。

師之容顏德相入或得而擬議師之無得自到之妙人焉得而度量獅之震怒兮白日雷霆無畏象王回旋兮晴空電掃若忘於戲真明教嵩永明壽中峰本之文章海闊江遠若大慧杲洪覺範之鐵脊百煉而愈剛滅而不滅幾猶往返梅關閣道藏而弗藏依然示現金色身光如是去就在師何有惟將來之眼目大法可揚。

銘

南京栖賢庵樂愚和尚塔銘

樂愚和尚諱性潔字潤庵別號樂愚北直隸保定府博野縣人失其姓氏童年依本邑城西寺瑜伽上師剃落習讀經論年二十同香客朝五臺山見獅子窟法席之勝欲栖止焉辭諸同伴眾香客強拽力勸欲其同歸以見同行之意師決不肯轉遂揮手而別師進謁方丈求依止時空印和尚喜其年幼氣勁命歸堂三年之中華嚴大鈔與諸經論習聽已周究竟佛法大旨不在文字知見將從前所蘊學問知見一齊拋卻弊衲一肩孤身萬里大壯善財南詢不同赤尾比辱南中諸祖道場禪講尊宿不消一縷破衲拂之無餘矣即出山弊衲復歸五臺入獅子窟見空印大師大師揚目視之曰性潔與麼命僻南方行腳一遭一領破衲也不能換卻師曰和尚不與性潔換誰人敢換大師微笑而已是時衡事大師方三五月見師舉止自畏之問傍人知是大師先參室中之子也後與盤桓甚密　神宗庚子秋同事大師進京明因寺主楞嚴法席衡先京南來習靜天臺華頂峰師次年亦南行止靜雙徑凌霄峰下衡出天臺直造徑山訪師師見大喜喜其必同住也是時茶熟與師同摘茶次衡曰住山人貪心亦不除栽許多茶作麼師曰你也得喫衡曰我秖好喫現成的師震聲一呵衡曰幸汝不是我般人一日上山取柴催師你先行我後來少頃衡私杖笠而行師在山上遙見是衡作出山步履手指高聲大罵衡竟不顧惜此一別乃終身別也衡居湖廣邵陽聞師結社匡山栖賢寺未幾復持缽白門縛茆於謝公墩右雖在城市單丁獨處瓦罐茶鐺更清於巖穴深處真火宅中一團冰雪有為煩熱所逼一見師頓入清涼從此高人名士多就師消其世燄即城市樂山林即今時坐太古不捨人間而超越世外多矣如大司馬李公殿元劉公諸君子密契甚多而深入心源者如宗伯凌公侍御陳公可謂形影相應因更茆栖作梁棟煥然一功德林因自栖賢寺至此亦依栖賢標名是知師住謝公墩栖賢庵二十餘載煙霞城市變幻無時心目間惟匡山栖賢寺是其所觀諺語云斑鳩樹上鳴意在麻地裏此師住謝公墩栖賢庵二十年之心也衡居邵陽嗣之雲居屢遣人迎師同榻過老師不諾益見師栖賢寺一片心如金剛幢堅固不動於戲師之世緣有盡而栖賢寺之心未盡於崇禎十五年九月二十九日自知衰老不能勉告大眾而逝栖賢未了因緣似待師再來也是時侍御陳公北上宗伯凌公獨任末後一段大事入龕茶毘無一事不經心目卜塔地於牛首山中幾經去就不得可意尋之山左路傍一地頗取有山之耆宿號慧明者先卜之因開壙二函同葬供作一塔亦如多寶釋迦分坐一塔以示十世古今始終不離於當念十方剎海自他不隔於毫端之正受也今慧明樂愚二尊宿雖兩地示寂前後共喪亦無二無二分無別無斷故二尊宿面目相向如水投水似空合空亦可謂無縫塔此一奇緣皆凌公放之則彌六合卷之則藏於密之妙手也衡自決老死丘壑久無城市之想癸未冬偶為意外之風漂墮都城之下訪師所居師早去一年惜乎人生聚散有時散日多聚日少而一聚因緣實不可輕忽使師遲一年示化或衡早一年而至與師末後一段風光又何如哉又知因緣時節神力莫能強之衡無那具一瓣香叩於遺像之前無語之語語不堪聞無思之思思不可會惟我與師知之密矣衡入牛首山供諸祖道影又得瞻拜師之塔前此皆不思議因緣所致耳適宗伯凌公亦至語間偶曰樂和尚在日言與師同參之好不淺其塔銘微師無可施手衡再三以不文為辭凌公曰知師不事文字吾輩寧以文字為請唯求師之真意耳衡不能再語惟據平昔與師一二實證聊為之銘銘曰。

佛祖密意　相續無間　代不乏人　如珠一貫

劫外靈根　有出有藏　數有消長　性無炎涼

宋末元初　漸雜伎倆　三百年來　斯道若喪

我明突起　雲谷月心　紫柏霞衣　雪調同音

擊大法鼓　樹大法幢　開盲破聵　月炤秋江

樂愚大師　生遭毒手　一見霞衣　百念不有

冷面無門　通身是口　破衲藤條　大獅子吼

走盡雲山　未移下步　坐老城隍　全無回互

冰霜獨烈　煙雨獨棲　傲骨剛腸　傾倒如泥

應度已度　堪歸而歸　奄然而逝　曉日夕暉

賴有哲人　卜地作塔　萬畝雲霞　千秋風雅

衡與大師　同參小弟　誰死誰生　法輪無替

山光還舊　月色如昔　大師面目　八九十七

樵長章先生墓誌銘

古今墓之有銘者誌本氏源流永於後世之明鑑也此道多興於巨族尊姓名家豐室大德大位可以徵前啟後此銘者名之嘗道也蓋銘之幽旨本於孝子賢孫事先人為盡生死之道故耳抑時以一晝一夜為一日人以一生一死為一世人之生也有生數人之死也有死數有生富而死貧者有生貧而死富者有生長而死短者有生短而死長者原人之業有精粗故受數有參差不一耳人之生數盡而入死數死數盡方盡人一世之數仁子知先人生道已盡不可挽顧其死道以長其數慎終追遠誠孝之深致古人痛先親之遺蛻藏於家恐有狼籍之患無如之何墓於土高為墳用標先人之跡猶存於世亦使後裔不迷其本於心有所歸焉如先人之墓存千萬年則先人之死數亦千萬年不盡猶世上人也恐墳平而墓無考而銘以誌之為終古久視之道此實為先人長世之想又墳平銘腐骨為黃塵人之死數乃盡合生數為一世之數始盡斯人方不為世有也是銘之作本期先人世數恒在昭於日月無惑矣此心能達古今通天地貫人神等貴賤孝道幽微實極於此是則仁子視先人之墓如本體諸人視前人之墓如己身培植護惜不可輕犯乃見天地同胞萬物一體之大孝也所以有德於南面者精嚴律法有輕犯古墓者律以重刑為欺死之心毒於欺生也恐斷古人世數沒世不存故以償命律之耳生數死數乃大造生生不盡之意墓乎銘乎亦聖賢生生垂遠之跡墓之銘銘在斯矣溧水金之章公才名冠眾深嗜禪理久為圓通浪禪師室中密契衡傳戒白門清涼寺金之章公時過其處慎重閒雅知為有道之姿扣其所蘊不露一字更見深密益增欽仰予卜靜於紫竹林中居士一日持令先人樵長先生行實略屬予作銘於墓予不覺驚愕公才人也奚不知人若此耶墓銘乃久遠之謨非假文人之手不可予再三為辭居士再三殷請不得已忘其固陋聊酬肯意樵長章先生源祖於閩之浦城仔釣章公之後裔浦之章氏名族也樵長公居溧水亦世家也才德肩立才能啟世德能扶強真賢哲也夫人李氏亦稱其賢所生三子名某字某諸孫名某某字某某其智其行互為增上亦可謂難兄難弟賢子賢孫麟趾兆于一門華德鍾于一室無乃仔釣公與練氏夫人生生之德昭著古今故光明遠大盈盈至此嗟嗟人德之至即天德之真天德之真即性德之妙是則古今人物出藏事業皆吾人至性至德之光明達此即頓超聖賢名分之外何假格物而後致知參究而後妙悟哉予讀樵長先生所著之書及金之公所作行略數聞先生之友貫之畢先生之美誦深慕先生之高尚無可仰攀略為之銘以見其懷銘之曰。

古人至道妙於無生無生無滅故能長生聖賢體此生生是命天地萬物同正一性君臣父子禮樂倫次密於護生形於名字生有生方死有死地生死一周是為一世仁子芳心奉親長保生死有數死同生存墓以藏形墳以標號銘以誌之久視斯道樵長之賢賢於性德性德物齊生生不忒金之伯仲血脈一貫惟此是學親親可勸父垂於子子奉於父此道存存死生如故父欲潛輝子固相續誌於九泉光明常住天地蓋載日月輝煌幽人同致宗嗣永昌。

紫竹林顓愚衡和尚語錄卷第十二

　(遼東錦州松山所見任
　浙江湖州府總巡廳信官余三瀛發心捐貲
　喜刻
顓愚和尚語錄第十二卷計字一萬一千一百
　四十該銀六兩六錢八分四厘敬為
慈母張氏夫人名下性天朗耀慧炬圓明仗
般若而悟證真乘賴菩提而安寧老稚謹意
　康熙十四年十月　　日楞嚴寺藏經坊附板)

紫竹林顓愚衡和尚語錄卷第十五

住南康府同安寺嗣法門人正印重編

中庸說白

子程子曰不偏之謂中不易之謂庸中者天下之正道庸者天下之定理此篇乃孔門傳授心法子思恐其久而差也故筆之於書以授孟子其書始言一理中散為萬事末復合為一理放之則彌六合卷之則退藏於密其味無窮皆實學也善讀者玩索而有得焉則終身用之有不能盡者矣。

天命之謂性率性之謂道修道之謂教。

此三句一書之大綱也命令也生也天之生物成物乃本然之性故曰天命之謂性即天下之大本也率尊也循也聖人循性盡性乃公然之道故曰率性之謂道即天下之達道也修造也行也聖人之行道弘道乃常然之教故曰修道之謂教即天下之大經也又性在妙悟可默而識之也道在勤習可學而不厭也教在弘傳可誨而不倦也。

道也者不可須臾離也可離非道也是故君子戒慎乎其所不睹恐懼乎其所不聞莫見乎隱莫顯乎微故君子慎其獨也喜怒哀樂之未發謂之中發而皆中節謂之和中也者天下之大本也和也者天下之達道也致中和天地位焉萬物育焉。

此一節略發綱中大旨也道也者一句牒上率性之道下明修道之工須是綿密無絲毫滲漏方謂之修故云不可須臾離也下句是返成此句之義故云可離非道也因可離非道故君子不可離道而安人之偷安放逸多在人所不見不聞處而自恣也所以此處必要戒慎恐懼工夫方得綿密不致須臾違于道也下二句釋成此義何故不睹不聞處又要戒慎恐懼謂隱處最見微處最顯故耳是故君子慎其獨一句結成也慎即戒慎恐懼也獨即不睹不聞也此與大學並看探玄恐違其旨喜怒下明修契之功驗謂道有何益而慎修若此綿密耶故此啟之有二節初明道大次明功大喜怒哀樂之未發天命之性也發而中節率性之道也此出道之體用下正顯其大故云中也者天下之大本也此出體大和也者天下之達道也此出用大而道如是大修致之功亦大故云致中和天地位焉萬物育焉致即修也天地位萬物育正顯功大因致中故天地並位也因致和故萬物並育也其大何如有如是之功故勸其修致不可須臾離也此略通大旨下廣開其義。

仲尼曰君子中庸小人反中庸君子之中庸也君子而時中小人之中庸也小人而無忌憚也。

此章引聖言以證道不可須臾離也初二句輕言君子能中庸小人不能中庸下出能不能所以君子能者時中故也時即須臾不離也小人不能者無忌憚故也即無戒慎恐懼也此借小人之肆欲顯君子之慎獨因慎獨而成君子以明道不可須臾離也。

子曰中庸其至矣乎民鮮能久矣。

此章總歎道之全體至大而世罕能知行也至矣道大民鮮能機小也。

子曰道之不行也我知之矣知者過之愚者不及也道之不明也我知之矣賢者過之不肖者不及也人莫不飲食也鮮能知味也。

此章引聖言釋上鮮能之意鮮能之咎聖人知之道在誠而明明而誠苟偏其一則失中故不能也知者過於明其過不在明在輕其行所以道不行也賢者過於行其過不在行在輕其知所以其道不明也不明賢亦失中不行知亦失中愚不肖可知矣下歎道在日用中而民不覺不知故云人莫不飲食鮮能知味也。

子曰道其不行矣夫。

此章乃前結句耳此引聖言結歎道之不行過在斯耳此道其不行與上道之不行首尾照應不必離為章分其旨轉折要成一中字也。

子曰舜其大知也與舜好問而好察邇言隱惡而揚善執其兩端用其中於民其斯以為舜乎。

此引聖言以大聖證能中之道也由上歎中庸至德民鮮能中者過在知行不均其孰能知行均等故引大聖證之舜雖大知不輕其行所以能中也舜好問至中于民皆行也好問好察知也隱惡而揚善執其兩端以中于民行也由斯知行均等中于民所以為舜也此就上章言之若細說知行皆有中道此章本借聖人明中道末又以中道結顯聖人此重在一中字由知能中也。

子曰人皆曰予知驅而納之罟獲陷阱之中而莫之知辟也人皆曰予知擇乎中庸而不能期月守也。

此引聖言反顯時中也由前大舜一章重一中字後顏子一章重一時字此章在中間照應前後以不能中不能守反顯能中能時中乃大聖大賢能之耳。

子曰回之為人也擇乎中庸得一善則拳拳服膺而弗失之矣。

此引聖人言顏子為能時中之道也雖云擇乎中庸其重在弗失之即一時字此由仁能恒守也。

子曰天下國家可均也爵祿可辭也白刃可蹈也中庸不可能也。

此章以可勇之事顯中庸難勇也可均可辭勇于義也可蹈勇于強也此勇皆可能惟中庸至德勇之者鮮矣益見首章民鮮能之句確實也。

子路問強子曰南方之強與北方之強與抑而強與寬柔以教不報無道南方之強也君子居之衽金革死而不厭北方之強也而強者居之故君子和而不流強哉矯中立而不倚強哉矯國有道不變塞焉強哉矯國無道至死不變強哉矯。

此章引聖人答子路問強以證至德之勇也由前云天下最難之事猶可能之惟中庸不可能其能之者決是大雄大勇也故出此章自子路問強至抑而強與是夫子以三強倒徵子路之強何如也自寬柔以教至而強者居之是引風土之強未是強也故君子下方出至德之強是真強也四強哉矯上二強於能中也下二強於能時中也此章以強能成立上不可能一句確實也此與前章明由勇能中能時中也。

子曰索隱行怪後世有述焉吾弗為之矣君子遵道而行半塗而廢吾弗能已矣君子依乎中庸遯世不見知而不悔唯聖者能之。

此章總結前八章之義也由前君子中庸而時中小人反中庸而無忌憚以反顯正中間展轉發明總在時中以成道不可須臾離一句之義素隱行怪不能中也故聖人不為則聖人能中也半塗而廢不能時中也在聖人不肯已則聖人能時中也君子下總結能之唯聖人依乎中庸知也下二句誠也由知能擇乎中也由誠能須臾不離也此章重在唯聖者能之以成上民鮮能中庸不可能及舜與顏子能之義也上釋修致綿密工夫不可須臾離已竟下明修致始終功驗。

君子之道費而隱夫婦之愚可以與知焉及其至也雖聖人亦有所不知焉夫婦之不肖可以能行焉及其至也雖聖人亦有所不能焉天地之大也人猶有所憾故君子語大天下莫能載焉語小天下莫能破焉詩云鳶飛戾天魚躍于淵言其上下察也君子之道造端乎夫婦及其至也察乎天地。

此章啟道之作用始終充滿無乎不在也言君子之道費而隱者以費通乎君子小人惟以隱而成君子故曰君子之道費而隱重在隱也費用也隱誠也即素其位不願乎外故名隱也中庸一書要在誠此隱字乃一書之骨髓此費隱二字是啟端倪向下所說皆發揮此二字義初略明費之始起及終致謂上已知道不可離但不知向何處行向何處用故此言道不在遠處就在夫婦日用中也然夫婦雖至愚猶有夫婦之知若無夫婦之知夫婦不和也夫婦雖不肖猶有夫婦之行若無夫婦之行夫婦相判矣夫婦孝和乃有夫婦之知行即此夫婦之知行及于父子兄弟朋友君臣周于萬物充乎天地所有之知皆此一知也所有之行皆此一行也是知大道起於夫婦故云可以與知焉可以能行焉終極天地之外故云雖聖人有所未至也天地之大也人猶有所憾言天地雖大尚有未盡之道聖人之未盡可知矣因天地之大人尚有憾故君子欲盡其道凡知行必須充滿入微圓轉無滯可也故云語大莫能載焉語小莫能破焉下引詩以成此義言上下察即圓轉無滯也君子下結成道之始終如上充滿無乎不在也。

子曰道不遠人人之為道而遠人不可以為道詩云伐柯伐柯其則不遠執柯以伐柯睨而視之猶以為遠故君子以人治人改而止忠恕違道不遠施諸己而不願亦勿施於人君子之道四丘未能一焉所求乎子以事父未能也所求乎臣以事君未能也所求乎弟以事兄未能也所求乎朋友先施之未能也庸德之行庸言之謹有所不足不敢不勉有餘不敢盡言顧行行顧言君子胡不慥慥爾。

此章引聖言一明道在人倫中以申明上章造端夫婦之義也道不遠人言道本諸身不假外求也人有尚虛玄超邁遠于人而求道是不知聖賢之道就在自身五倫之中外身而求道是不可以為道也下引詩證明不遠之義睨視猶遠者以柯伐柯其則雖近猶有彼此之別遠也自治其身初無二體有何遠哉故云君子以人治人改而止改治也止忠恕也人仁也人自以人心正其人體止矣外此無別加矣故下云忠恕違道不遠人果以人自成亦能成物成自仁也成物知也仁知道之全體也又何外求哉施諸己而不願亦勿施於人此指示忠恕之妙訣也上節懸說道不遠人以彰其義下方指出道在人倫中實在之處故曰君子之道四丘未能一焉由上明道造端乎夫婦終極乎天地而超略父子兄弟君臣朋友故此出之也言行即五倫中知行若充之即天地間知行也有所不足不敢不勉無不及之過也有餘不敢盡無過之過也言顧行行顧言形容上不敢不勉不敢盡從容中道也言行相顧全在誠也故結云君子胡不慥慥爾上略明費字下略明隱字。

君子素其位而行不願乎其外素富貴行乎富貴素貧賤行乎貧賤素夷狄行乎夷狄素患難行乎患難君子無入而不自得焉在上位不陵下在下位不援上正己而不求於人則無怨上不怨天下不尤人故君子居易以俟命小人行險以徼幸子曰射有似乎君子失諸正鵠反求諸其身。

此章從前君子之道費而隱而來也此二本同言之故分明前已明費之相因接明隱之相也初二句標章素富貴行乎富貴至無入而不自得焉形容素其位而行也在上位不陵下至不怨天不尤人形容不願乎其外也故君子下結明易平素也俟命不願外也行險徼幸借小人對顯君子守誠自如若此也子曰下引聖言以射況君子不外于也。

君子之道辟如行遠必自邇辟如登高必自卑詩曰妻子好合如鼓瑟琴兄弟既翕和樂且耽宜爾室家樂爾妻孥子曰父母其順矣乎。

此章牒成前章君子之道造端乎夫婦之義也前雖言造端夫婦未發其義故此以辟明之聖賢之道雖是充滿天地其基本在夫婦間如行遠登高必自邇卑起始也下引詩證之詩意亦有次序妻子既合兄弟亦合兄弟既合家室咸宜是知齊家以脩身為本脩身即在夫婦間正起也下引夫子贊詩之語明本既立而道自生也父母其順由妻子好合也父母既順兄弟豈不順兄弟既順朋友君臣天地豈不順而夫婦為道張本益明矣。

子曰鬼神之為德其盛矣乎視之而弗見聽之而弗聞體物而不可遺使天下之人齊明盛服以承祭祀洋洋乎如在其上如在其左右詩曰神之格思不可度思矧可射思夫微之顯誠之不可揜如此夫。

此章牒成前章君子之道素其位不願乎外之誠也鬼神之德其盛在隱而見也視之弗見聽之弗聞隱也體物而不可遺最顯著也便人承祭如在心自誠明也人之一誠無物不照後文云至誠如神是也下引詩言神之隱顯不可不思夫微下結示鬼神微之能顯隱之能見而人之誠不可揜亦如此耳上略明費隱大意竟下廣明費隱發用極致也。

子曰舜其大孝也與德為聖人尊為天子富有四海之內宗廟饗之子孫保之故大德必得其位必得其祿必得其名必得其壽故天之生物必因其材而篤焉故栽者培之傾者覆之詩曰嘉樂君子憲憲令德宜民宜人受祿于天保佑命之自天申之故大德者必受命。

此章並後二章皆發揚費之極致也此皆以孝德發端誠隱也其意在費言大孝者非私孝一身而已乃協天之德故曰大德孝天之孝故曰大孝因孝天故稱天子因德格天故並天位此章始終言舜德與天並即成前天地位焉一句既與天地位萬物育可知矣後二章多發揮萬物育焉前後互言耳其大孝也與一句是標立聖人天子饗之保之是指實此以名位顯孝德也故大德下又以孝德成名位轉成上聖人天子饗之保之見孝德之實也故天之生物下明名位非天之私與乃人自德所致也詩曰下引詩證因其材而篤焉一句故大德者下結明又因受祿于天三句而結也。

子曰無憂者其惟文王乎以王季為父以武王為子父作之子述之武王纘大王王季文王之緒壹戎衣而有天下身不失天下之顯名尊為天子富有四海之內宗廟饗之子孫保之武王末受命周公成文武之德追王大王王季上祀先公以天子之禮斯禮也達乎諸侯大夫及士庶人父為大夫子為士葬以大夫祭以士父為士子為大夫葬以士祭以大夫期之喪達乎大夫三年之喪達乎天子父母之喪無貴賤一也。

此章以武王周公顯文王之德也文王深于性與天命其德難言也特以武公事跡而言之其顯德益深矣無憂乃文王之至德也父作之子述之是釋無憂之義然猶未盡無憂之旨武王纘太王至子孫保之述其名位也武王末受命至無貴賤一也述其禮樂也皆至德之實武公二節形容子述之三句。

子曰武王周公其達孝矣乎夫孝者善繼人之志善述人之事者也春秋脩其祖廟陳其宗器設其裳衣薦其時食宗廟之禮所以序昭穆也序爵所以辨貴賤也序事所以辨賢也旅酬下為上所以逮賤也燕毛所以序齒也踐其位行其禮奏其樂敬其所尊愛其所親事死如事生事亡如事存孝之至也郊社之禮所以事上帝也宗廟之禮所以祀乎其先也明乎郊社之禮禘嘗之義治國其如示諸掌乎。

此章以武王周公之制以明費之極致也達孝與大孝稍有別焉大者以德格天而言達者以善繼述而言前達于祖父後達于子孫上達于天子下達于庶人以孝道之理通乎古今上下故曰達孝也善繼善述釋達孝之義春秋以下詳示善繼善述之事春秋祭之時也祖廟祭之處也宗器裳衣時物祭之物也宗廟之禮至所以序齒也祭之禮也踐其位至孝之至也以位禮樂祭結其達孝之事於此至矣郊社之禮至示諸掌乎又以祭之禮為治國之本結之大舜以大德必得位祿此以善禮而能治國大孝達孝又詳矣此三章詳示天地位焉萬物育焉之義此上明費之極致已竟下明隱之極致。

哀公問政子曰文武之政布在方策其人存則其政舉其人亡則其政息人道敏政地道敏樹夫政也者蒲蘆也。

(蒲水蠟燭草也蘆葦草也此二皆叢生之物未見易生也蒲蘆在內典是蟲名彼蜾裸之咒螟蛉取其易變易生也若咒土塊即難能也若以人道敏政看則蒲蘆是蟲義猶順地道敏樹是借地道以成人道之義以人為三才是靈故為政在人離人無政也下為政在人揀非木石之無知也取人以身揀非羽毛之異類也裴公美云地獄沉憂愁之苦鳥獸含狨獝之悲可以整心慮證菩提唯人道為能耳正合斯旨恐為杜撰從古亦正)。

故為政在人取人以身修身以道修道以仁仁者人也親親為大義者宜也尊賢為大親親之殺尊賢之等禮所生也在下位不獲乎上民不可得而治矣故君子不可以不修身思修身不可以不事親思事親不可以不知人思知人不可以不知天天下之達道五所以行之者三曰君臣也父子也夫婦也昆弟也朋友之交也五者天下之達道也知仁勇三者天下之達德也所以行之者一也或生而知之或學而知之或困而知之及其知之一也或安而行之或利而行之或勉強而行之及其成功一也子曰好學近乎知力行近乎仁知恥近乎勇知斯三者則知所以修身知所以修身則知所以治人知所以治人則知所以治天下國家矣凡為天下國家有九經曰修身也尊賢也親親也敬大臣也體群臣也子庶民也來百工也柔遠人也懷諸侯也修身則道立尊賢則不惑親親則諸父昆弟不怨敬大臣則不眩體群臣則士之報禮重子庶民則百姓勸來百工則財用足柔遠人則四方歸之懷諸侯則天下畏之齊明盛服非禮不動所以修身也去讒遠色賤貨而貴德所以勸賢也尊其位重其祿同其好惡所以勸親親也官盛任使所以勸大臣也忠信重祿所以勸士也時使薄斂所以勸百姓也日省月試既稟稱事所以勸百工也送往迎來嘉善而矜不能所以柔遠人也繼絕世舉廢國治亂持危朝聘以時厚往而薄來所以懷諸侯也凡為天下國家有九經所以行之者一也凡事豫則立不豫則廢言前定則不跲事前定則不困行前定則不疚道前定則不窮在下位不獲乎上民不可得而治矣獲乎上有道不信乎朋友不獲乎上矣信乎朋友有道不順乎親不信乎朋友矣順乎親有道反諸身不誠不順乎親矣誠身有道不明乎善不誠乎身矣誠者天之道也誠之者人之道也誠者不勉而中不思而得從容中道聖人也誠之者擇善而固執之者也博學之審問之慎思之明辨之篤行之有弗學學之弗能弗措也有弗問問之弗知弗措也有弗思思之弗得弗措也有弗辨辨之弗明弗措也有弗行行之弗篤弗措也人一能之己百之人十能之己千之果能此道矣雖愚必明雖柔必強。

此章引孔子答政以曲盡隱之極致也前君子素其位而行及鬼神之為德已明隱之大略今借天下國家五倫九經曲盡隱之極妙無乎不在無處不周有一處一時非誠則隱之體有欠缺不極圓也隱誠之異名也誠道之本體也故曰修道以仁中曰知仁勇後曰必明必強皆誠也人存人亡以賢不肖言之也人道敏政以地道敏樹對言者以人為三才最靈故能敏政非草木羽毛而能也下云為政在人是也家語在得人恐各有義意也蒲蘆比況也故為政在人至禮之所生略目政以仁義為主仁義誠也故君子不可以不修身至不可以不知天勸修也既是政在人身修身在仁義是故君子不可以不修身不知天也天下之達道五至所以行之者三指引修身之所及修身之能也君臣等列五倫之名也五者下結五倫之德也言修身在此五倫中修有一處不達則誠之之用不滿也知仁勇則能行之道所以行之者一也誠而已矣三行不備則誠之體有缺矣或生而知之至及其知之一也言知之始起差別終致一也或安而行之至及其成功一也言仁勇發用不同克功一也子曰下指示三者之由可以修得也知斯三者下正結三者之能也知所以修身至知所以治天下國家五倫在其中矣初明修身以仁義次勸修又示修身之處五倫也再示修身之行三行也又辨三行循序修省之別又示三行之由其義詳且盡矣故結此三行以涉五倫覆成上修身以仁義為主之義也天下國家下以九經推擴其誠修身等列九經之名也修身則道立等列九經之益也齊明盛服等示修九經之行也凡為天下國家下結九經一誠為骨也凡事豫下又以言行事理辨誠不可離也在下位不獲乎上等重以五倫九經轉折詳明誠之體用充實遍滿無斯須縫罅極盡誠之妙圓也上來曰仁義三行未明白說誠至此方說出曰誠身明善也誠者乃天道本然之誠故曰誠者誠之者乃聖賢以誠率天之誠故曰誠之者此天道人道而言也又誠者不勉而中聖人也誠之者擇善而固執之者賢人也此就人道聖賢優劣而言也因上歷五倫九經明以誠為主誠何其大哉故此說明誠者天道聖人之道也而五倫九經豈外於是哉博學之下續明擇善固執功行也博學至篤行之教修學也有弗學至行之弗篤弗措也教加行也人一能之至己千之教增進也果能下總結知行一誠必能也自君子之道費而隱至此歷明費隱之義已竟總顯修道之功驗並上修道之綿密皆修道之謂教一句也。

自誠明謂之性自明誠謂之教誠則明矣明則誠矣。

此章明道之本體也上自君子中庸以來皆發露誠作用之德此方發露誠本體之德也誠明者乃本然之誠自然之明然誠體之上自有明照之用此是天然之誠得天之道故謂之性明誠者乃以明擇乎善而合誠之體以有作為修飾故謂之教總之一誠上可率性盡天道也下可垂教盡人道也天地古今一誠盡矣誠則明明則誠言有體必有用有用必有體名異而體一也上標大意下釋之。

唯天下至誠為能盡其性能盡其性則能盡人之性能盡人之性則能盡物之性能盡物之性則可以贊天地之化育可以贊天地之化育則可以與天地參矣。

此章釋自誠明之謂性也性本自誠故天下聖人唯以至誠能盡其性果能盡其性天地萬物同一性也既同一性人欲之私何由生焉既無人欲之私同一生理則德同天地故贊天地之化育德既同位亦同所以與天地參也前費極致三章以誠之發用明天地位萬物育此以誠之本體率天之性故與天地並位贊天地化育也。

其次致曲曲能有誠誠則形形則著著則明明則動動則變變則化唯天下至誠為能化。

此章釋自明誠之謂教也性體之誠明無為之德非學可能也修致之誠明是有作為所以能化能為教也能變能化所以可教也此校前則次之故曰其次云云致曲恒守恒一之謂也由守一則心不散不散則無妄故誠因之由心誠則身正故形因之由形端則行可觀故著因之由行著則德明故明因之由德明能動物故物因之由動物則物從其變故變因之由物從變則成其化故化因之此化與贊天地之化育同前云生知學知困知及其知一也明矣。

至誠之道可以前知國家將興必有禎祥國家將亡必有妖孽見乎蓍龜動乎四體禍福將至善必先知之不善必先知之故至誠如神。

此章釋誠則明明則誠也前知先知如神皆明也不誠則已一誠必明是知誠明一體也此並前二章總明誠本體之德明上率性之謂道一句也。

誠者自成也而道自道也誠者物之終始不誠無物是故君子誠之為貴誠者非自成己而已也所以成物也成己仁也成物知也性之德也合內外之道也故時措之宜也。

此章以天道人道合其誠也自成者體自完固不假外物而成也此成與成性存存之成是同所以言道自道也此成自性也物之終始不誠無物此誠物也自本性自誠無妄無息故能為物根本所以言物之終始不誠無物也是故下人道也由天道自成成物是故君子循天之誠亦自成成物所以言誠之為貴也是故二字是法天德起聖賢之德仁也知也是收聖賢之德歸天德內仁也外知也仁與知而時中之故云時措也宜也。

故至誠無息不息則久久則徵徵則悠遠悠遠則博厚博厚則高明博厚所以載物也高明所以覆物也悠久所以成物也博厚配地高明配天悠久無疆如此者不見而章不動而變無為而成天地之道可一言而盡也其為物不貳則其生物不測天地之道博也厚也高也明也悠也久也今夫天斯昭昭之多及其無窮也日月星辰繫焉萬物覆焉今夫地一撮土之多及其廣厚載華嶽而不重振河海而不洩萬物載焉今夫山一拳石之多及其廣大草木生之禽獸居之寶藏興焉今夫水一勺之多及其不測黿鼉蛟龍魚鱉生焉貨財殖焉詩云維天之命於穆不已蓋曰天之所以為天也於乎不顯文王之德之純蓋曰文王之所以為文也純亦不已。

此章釋成上一成字也或謂誠何能成己成物耶故此釋云至誠不變不息久徵悠遠博厚高明故能成己成物也所以云載物覆物成物也不息等顯誠之德載物等正指能成也博厚配地等此以無象之誠配有象之天地以明其博厚高明悠遠其象如此也如此下結博厚高明等乃誠本然性德不屬造作故云不見不動無為而成也天地之道可一言而盡者誠而已矣不貳一誠也生物成物也天地之道博也等推明上為物不貳一誠也今夫天斯昭昭等推明上生物不測能成也下引詩證成天性誠而不息之義維天之命於穆不已詩辭也蓋曰下釋詩之義文王下以聖人之德合天之德亦云不已亦能成物也此章與誠者自成共是一旨雖人道天道對言其旨在天道明上天命之謂性一句也。

大哉聖人之道洋洋乎發育萬物峻極于天優優大哉禮儀三百威儀三千待其人而後行故曰苟不至德至道不凝焉故君子尊德性而道問學致廣大而盡精微極高明而道中庸溫故而知新敦厚以崇禮是故居上不驕為下不倍國有道其言足以興國無道其默足以容詩曰既明且哲以保其身其此之謂歟。

此章承前文王之德純亦不已發起聖人之道也由前天德不已文德亦不已故云大哉聖人之道峻極于天禮儀威儀明上發育萬物之用待其人而後行惟聖人才能行此禮儀威儀也故曰下成上待人而後行之義故君子下又躡至德至道而言也是故居上不驕等又踵敦厚以尚禮而言也詩曰下引詩證明敦厚尚禮可言可默不倍不驕以保其身可謂明哲矣。

子曰愚而好自用賤而好自專生乎今之世反古之道如此者災及其身者也非天子不議禮不制度不考文今天下車同軌書同文行同倫雖有其位苟無其德不敢作禮樂焉雖有其德苟無其位亦不敢作禮樂焉子曰吾說夏禮杞不足徵也吾學殷禮有宋存焉吾學周禮今用之吾從周。

此章釋前章詩云既明且哲以保其身之義也前云明哲能保其身此以愚賤而災其身反顯明哲之德也非天子下皆明哲之事也。

王天下有三重焉其寡過矣乎上焉者雖善無徵無徵不信不信民弗從下焉者雖善不尊不尊不信不信民弗從故君子之道本諸身徵諸庶民考諸三王而不謬建諸天地而不悖質諸鬼神而無疑百世以俟聖人而不惑質諸鬼神而無疑知天也百世以俟聖人而不惑知人也是故君子動而世為天下道行而世為天下法言而世為天下則遠之則有望近之則不厭詩曰在彼無惡在此無射庶幾夙夜以永終譽君子未有不如此而蚤有譽於天下者也。

此章因前章一徵字發起推明前章之義也三重者即議禮制度考文三事乃天下公行之事萬古通行之道不可輕易妄作故曰重也其寡過矣乎成上一重字重此三事故寡過也上言者等言此三事不可輕易作明重字之義故君子之道本諸身至知人也明寡過之義是故君子下明三重之成德也下引詩結明通章之義惟一徵而已矣在彼無惡在此無射即徵諸民之義也。

仲尼祖述堯舜憲章文武上律天時下襲水土辟如天地之無不持載無不覆幬辟如四時之錯行如日月之代明萬物並育而不相害道並行而不相悖小德川流大德敦化。此天地之所以為大也。

此章釋前禮儀三百。威儀三千。待其人而後行。孔子是其人也。所以云。祖述堯舜。憲章文武等此章。天地萬物全體是一聖人。聖人全體是天地萬物。所以結云。此天地所以為大。即聖人所以為大也。自愚而好自用。至此皆推明大哉。聖人一章中之義。此中庸一書。以天命之謂性。一章為綱目。自君子中庸至君子依乎中庸。遯世不見。知而不悔。唯聖者能之九章。明修致綿密工夫。自君子之道費而隱。至哀公問政一章共九章。明修致終始功驗。此二節共十七章。發明修道之謂教一句。自誠明至至誠如神四章。發明率性之謂道一句。自誠者自成至故至誠無息二章。發明天命之謂性一句。上發明三句皆所知所行之道。道即誠也。乃顯誠之能德故。自大哉聖人。至此四章是發明能知能行之人即顯聖人之能德也。或曰。前舜與顏子二章。及大孝無憂達孝三章。皆稱聖人之德。何云彼唯所行之道哉。曰。前舜與顏子是借人明修致工夫。大孝三章是借人明修致工驗。雖稱人道為顯道之發用。故為所知所行也。此大哉聖人。四章是借道顯人。其中極盡道之圓備。乃極顯聖人之能事。所以此四章為能知能行之人也。上明人與道之義已究竟矣。故下結贊初贊聖人以配天德。末贊至誠以歸天性。盡矣。

唯天下至聖為能聰明睿知。足以有臨也。寬裕溫柔。足以有容也。發強剛毅。足以有執也。齊莊中正。足以有敬也。文理密察。足以有別也。溥博淵泉而時出之。溥博如天。淵泉如淵。見而民莫不敬。言而民莫不信。行而民莫不悅。是以聲名洋溢乎中國。施及蠻貊。舟車所至。人力所通。天之所覆。地之所載。日月所照。霜露所墜。凡有血氣者莫不尊親。故曰配天。

此章結贊聖人之德以配天也聰明等。乃知仁勇質文五者德之實也。溥博淵泉。德之深廣也。而時出之。德之發用也。溥博如天。淵泉如淵。形容上溥博淵泉之義。見而民莫不敬三句。形容而時出之之義。是以下明發用極致。周圓充滿。範圍天地。故曰配天。此結聖人之能也。

唯天下至誠為能經綸。天下之大經立天下之大本。知天地之化育。夫焉有所倚。肫肫其仁。淵淵其淵。浩浩其天。苟不固聰明聖知。達天德者。其孰能知之。

此章結贊至誠之德歸於天性也。經綸等三句乃教乃性乃道三大體也。焉有所倚。明上三大體。乃誠者自成。無假于物。即中也。肫肫其仁。言誠之實也。淵淵浩浩。明誠之廣大也。苟不下結。誠之高明深厚。非聖人不能到也。下引詩證成。

詩云。衣錦尚絅。惡其文之著也。故君子之道闇然而日章。小人之道的然而日亡。君子之道澹而不厭。簡而文。溫而理。知遠之近。知風之自。知微之顯。可與入德矣。詩云。潛雖伏矣。亦孔之昭。故君子內省不疚。無惡於志。君子之所不可及者。其惟人之所不見乎。詩云。相在爾室。尚不愧于屋漏。故君子不動而敬。不言而信。詩曰。奏假無言。時靡有爭。是故君子不賞而民勸。不怒而民威于鈇鉞。詩曰。不顯惟德。百辟其刑之。是故君子篤恭而天下平。詩曰。予懷明德。不大聲以色。子曰。聲色之於以化民。末也。詩曰。德輶如毛。毛猶有倫。上天之載。無聲無臭。至矣。

此章廣引詩。證誠之能德也。前以隱名誠。於此章見矣。曰惡其文。曰闇然。曰淡。曰簡。曰溫。曰潛伏。曰人所不見。曰不愧屋漏。曰不動。曰不言。曰無言。曰不賞。曰不怒。曰不顯。曰不大聲以色。曰無聲無臭。皆隱之義也。此書依一誠為萬事。復萬事于一誠。故此顯誠之德至精至細矣。闇然淡簡溫之誠也。知遠知風知微明也至誠如神也。潛雖伏矣至毛猶有倫。皆言隱能見。微能顯。乃誠之實德也。其重在隱。故有天性無聲無臭結之。至隱也。萬事至于無聲無臭。盡矣極矣。莫可加矣。故云至矣。此章與前章是一文。不必分也。

紫竹林顓愚衡和尚語錄卷第十五

　(信商龍同室楊氏
　信商同室江氏
　喜刻
顓愚和尚語錄第十五卷計字一萬六百三十
　該銀六兩三錢厘
　伏願仗
般若而悟證真乘賴安寧老稚謹意
　康熙十四年十月　　日楞嚴寺經坊附板)